[
    {
        "citation":"MC2-03068",
        "citation2":"",
        "dataset":"RAD",
        "name":"",
        "source_url":"MC2-03068tf.txt",
        "scraped_timestamp":"2023-11-12",
        "document_date":"2023-02-02",
        "year":2023,
        "unofficial_text":"\nDossier de la SAR \/ RAD File: MC2-03068\nMC2-03069 \/ MC2-03070 \/ MC2-03071\nMC2-03190\nHuis clos \/ Private Proceeding\nMotifs et d\u00e9cision - Reasons and Decision\nPersonnes en cause\nXXXX XXXX XXXX XXXXXXXX XXXX XXXX XXXXXXXX XXXX XXXXXXXX XXXX XXXXXXXX XXXX\nPersons who are the subject of the appeal\nDate de la d\u00e9cision\n2 f\u00e9vrier 2023\nDate of decision\nTribunal\nMe Martine Durocher\nPanel\nConseil des personnes en cause\nMe Alexandra Goncharova\nCounsel for the persons who are the subject of the appeal\nRepr\u00e9sentant(e) d\u00e9sign\u00e9(e)\nXXXX XXXX XXXX\nDesignated representative\nConseil du ministre\nMe Mike Milette\nCounsel for the Minister\nMOTIFS DE D\u00c9CISION\nAPER\u00c7U\n[1] Je rejette l'appel. XXXX XXXX XXXX(l'appelante principale), XXXX XXXX XXXX, XXXX XXXXet XXXX XXXX(les appelants associ\u00e9s mineurs) et XXXX XXXX(l'appelant associ\u00e9) sont des citoyens de l'Afrique du Sud. Ils interjettent appel de la d\u00e9cision d\u00e9favorable que la Section de la protection des r\u00e9fugi\u00e9s (SPR) a prononc\u00e9e \u00e0 l'audience tenue le 11 janvier 2022.\n[2] La SPR a conclu que M. XXXX XXXX, l'\u00e9poux de l'appelante principale, \u00e9tait vis\u00e9 par l'exclusion pr\u00e9vue \u00e0 l'alin\u00e9a Fa) de l'article premier de la Convention sur les r\u00e9fugi\u00e9s (la Convention). Pour en arriver \u00e0 cette d\u00e9cision, elle a conclu qu'il y avait des raisons s\u00e9rieuses de penser qu'il avait contribu\u00e9 de mani\u00e8re significative et consciente \u00e0 des crimes contre l'humanit\u00e9 li\u00e9s \u00e0 l'apartheid pendant qu'il travaillait comme XXXX pour la XXXX XXXX XXXX XXXX de 1990 \u00e0 1994. Il a donc \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 non admissible \u00e0 la protection. La SPR a \u00e9galement conclu que, m\u00eame si M. XXXX n'avait pas \u00e9t\u00e9 vis\u00e9 par l'exclusion, il ne pourrait de toute fa\u00e7on pas se voir reconna\u00eetre la qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 au sens de la Convention pour les m\u00eames motifs que ceux pour lesquels ce statut a \u00e9t\u00e9 refus\u00e9 aux autres appelants.\n[3] En effet, la SPR a conclu que l'appelante principale et ses enfants, les appelants associ\u00e9s mineurs, n'avaient pas \u00e9tabli le fondement objectif de la crainte de pers\u00e9cution qu'ils invoquent du fait de leur origine ethnique, \u00e0 savoir qu'ils sont des Sud-Africains blancs, et de la perception de richesse qui en d\u00e9coule. L'appelante principale et les deux appelantes associ\u00e9es n'ont pas non plus \u00e9tabli l'existence d'une possibilit\u00e9 s\u00e9rieuse de pers\u00e9cution fond\u00e9e sur le sexe.\n[4] J'estime que la SPR a eu tort de d\u00e9clarer M. XXXX, l'appelant associ\u00e9, inadmissible \u00e0 la protection offerte aux r\u00e9fugi\u00e9s en raison de sa participation pr\u00e9sum\u00e9e \u00e0 l'apartheid, consid\u00e9r\u00e9 comme un crime contre l'humanit\u00e9. En effet, j'estime que : a) la SPR a commis une erreur en tenant uniquement compte du Statut de Rome dans son \u00e9valuation visant \u00e0 d\u00e9terminer si les actes reproch\u00e9s, qui datent d'avant la signature de l'instrument, constituaient un crime d'apartheid et donc un crime contre l'humanit\u00e9; b) l'apartheid en tant que crime contre l'humanit\u00e9 ne faisait pas partie du droit international coutumier au moment des actes reproch\u00e9s; c) la SPR a commis une erreur en appliquant la mens rea d'insouciance aux actes reproch\u00e9s \u00e0 l'appelant associ\u00e9; d) l'appelant associ\u00e9 n'a pas contribu\u00e9 de mani\u00e8re significative ou consciente aux crimes contre l'humanit\u00e9, aux meurtres ou \u00e0 la torture, ni au plan commun ill\u00e9gal consistant \u00e0 mettre en \u0153uvre un r\u00e9gime d'apartheid.\n[5] Cependant, je statue que la SPR a conclu \u00e0 juste titre qu'il n'y a pas suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments de preuve pour \u00e9tablir le fondement objectif de la crainte des appelants de retourner en Afrique du Sud.\nD\u00c9CISION\n[6] Je rejette l'appel. Je d\u00e9clare que l'appelant associ\u00e9 ne doit pas se voir refuser l'acc\u00e8s au r\u00e9gime de protection des r\u00e9fugi\u00e9s, car il n'est pas vis\u00e9 \u00e0 l'article 98 de la Loi sur l'immigration et la protection des r\u00e9fugi\u00e9s (LIPR), mais je maintiens que la SPR a conclu \u00e0 juste titre que les appelants n'ont pas qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 au sens de la Convention ni qualit\u00e9 de personne \u00e0 prot\u00e9ger au titre des articles 96 et 97 de la LIPR.\nNOUVEAUX \u00c9L\u00c9MENTS DE PREUVE\nLes \u00e9l\u00e9ments de preuve pr\u00e9sent\u00e9s par les appelants sont admis\n[7] Selon la LIPR1, je ne peux admettre que les \u00e9l\u00e9ments de preuve qui, selon le cas :\ni. sont survenus depuis la d\u00e9cision de la SPR;\nii. n'\u00e9taient pas normalement accessibles au moment de la d\u00e9cision;\niii. s'ils l'\u00e9taient, n'auraient pas normalement \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la SPR, dans les circonstances, avant la d\u00e9cision.\n[8] Si les \u00e9l\u00e9ments de preuve satisfont \u00e0 au moins une des exigences mentionn\u00e9es ci-dessus, je dois d\u00e9cider s'ils sont nouveaux, cr\u00e9dibles et pertinents avant de pouvoir les admettre2.\n[9] De plus, pour que la Section d'appel des r\u00e9fugi\u00e9s (SAR) admette les \u00e9l\u00e9ments de preuve additionnels pr\u00e9sent\u00e9s apr\u00e8s le d\u00e9p\u00f4t du dossier des appelants, ceux-ci doivent satisfaire aux exigences du paragraphe 29(4) des R\u00e8gles de la Section d'appel des r\u00e9fugi\u00e9s (R\u00e8gles de la SAR). Plus particuli\u00e8rement, la SAR doit prendre en consid\u00e9ration la pertinence et la valeur probante du document, toute nouvelle preuve que le document apporte \u00e0 l'appel ainsi que la possibilit\u00e9 qu'aurait eue la personne en cause, en faisant des efforts raisonnables, de transmettre le document ou les observations \u00e9crites avec le dossier de l'appelant3. Ces crit\u00e8res sont cumulatifs.\n[10] Le 22 novembre 2022, les appelants ont pr\u00e9sent\u00e9 une s\u00e9rie d'\u00e9l\u00e9ments de preuve additionnels \u00e0 l'appui de leurs all\u00e9gations concernant le second avis envoy\u00e9 par la SAR le 30 ao\u00fbt 2022, en application de la d\u00e9cision Alazar, en r\u00e9ponse \u00e0 la seconde intervention du ministre dat\u00e9e du 7 octobre 2022. Ces \u00e9l\u00e9ments de preuve consistent en des articles et des ouvrages d'universitaires ainsi que des cas de jurisprudence internationale. J'estime que, comme les \u00e9l\u00e9ments de preuve sont li\u00e9s \u00e0 la nouvelle question qui n'avait pas \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e devant la SPR, les appelants n'auraient pas pu les fournir avant la mise en \u00e9tat de l'appel ni avant la d\u00e9cision d\u00e9favorable de la SPR, ce qui satisfait aux exigences du paragraphe 29(4) des R\u00e8gles de la SAR et du paragraphe 110(4) de la LIPR. Ils sont \u00e9galement pertinents, cr\u00e9dibles et nouveaux, et ils seront pris en consid\u00e9ration dans l'analyse. En effet, leur cr\u00e9dibilit\u00e9 n'a pas \u00e9t\u00e9 mise en doute par le ministre, car ils proviennent tous d'universitaires r\u00e9put\u00e9s ou ont \u00e9t\u00e9 produits par des instances internationales. Ils sont admis au dossier et constituent la pi\u00e8ce P-4.\n[11] Comme les nouveaux \u00e9l\u00e9ments de preuve mentionn\u00e9s ci-dessus ne concernent pas la cr\u00e9dibilit\u00e9 des appelants, je conclus que les crit\u00e8res du paragraphe 110(6) de la LIPR ne sont pas respect\u00e9s et c'est pourquoi je n'ai pas tenu d'audience.\nANALYSE\n[12] Mon r\u00f4le consiste \u00e0 examiner l'ensemble de la preuve, y compris \u00e0 \u00e9couter l'enregistrement de l'audience, et \u00e0 d\u00e9cider si la SPR a rendu la d\u00e9cision correcte4.\nExclusion en application de l'alin\u00e9a Fa) de l'article premier de la Convention\n[13] La pr\u00e9sente partie de l'analyse est divis\u00e9e de la mani\u00e8re suivante : (i) l'application du Statut de Rome aux \u00e9v\u00e9nements ant\u00e9rieurs \u00e0 1998; (ii) l'existence en droit international coutumier de l'apartheid en tant que crime contre l'humanit\u00e9 de 1990 \u00e0 1994; (iii)\nL'application du Statut de Rome aux \u00e9v\u00e9nements ant\u00e9rieurs \u00e0 1998\n[14] Selon l'article 98 de la LIPR :\nLa personne vis\u00e9e aux sections E ou F de l'article premier de la Convention sur les r\u00e9fugi\u00e9s ne peut avoir la qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 ni de personne \u00e0 prot\u00e9ger.\n[15] L'alin\u00e9a Fa) de l'article premier de la Convention est ainsi libell\u00e9 :\nLes dispositions de cette Convention ne seront pas applicables aux personnes dont on aura des raisons s\u00e9rieuses de penser :\na) qu'elles ont commis un crime contre la paix, un crime de guerre ou un crime contre l'humanit\u00e9, au sens des instruments internationaux \u00e9labor\u00e9s pour pr\u00e9voir des dispositions relatives \u00e0 ces crimes [non soulign\u00e9 dans l'original].\n[16] Dans son analyse ayant men\u00e9 \u00e0 l'application de la clause d'exclusion \u00e0 M. XXXX, le commissaire de la SPR a fait renvoi \u00e0 l'article 7 du Statut de Rome de la Cour p\u00e9nale internationale (le Statut de Rome), tel qu'il a \u00e9t\u00e9 mis en \u0153uvre au Canada par l'adoption de la Loi sur les crimes contre l'humanit\u00e9 et les crimes de guerre (LCHCG) en 2000. Cependant, le comportement criminel pr\u00e9sum\u00e9 de M. XXXX a eu lieu de 1990 \u00e0 1994, soit au moins quatre ans avant la signature du Statut de Rome en 1998 et huit ans avant son entr\u00e9e en vigueur le 1er juillet 2002.\n[17] La situation d\u00e9crite ci-dessus est particuli\u00e8rement importante, car l'apartheid ne figure pas dans la liste des crimes contre l'humanit\u00e9 dans les principaux instruments internationaux relatifs au droit p\u00e9nal international qui sont ant\u00e9rieurs au Statut de Rome ; la notion est aussi absente de la d\u00e9finition de crime contre l'humanit\u00e9 donn\u00e9e dans la loi canadienne. En fait, ni le Statut du Tribunal militaire international de 19455 (TMI), ni la Charte du Tribunal international \u00e9dict\u00e9e afin d'engager des poursuites pour les crimes commis par le Japon en 19466, ni la loi no 10 du Conseil de contr\u00f4le (Control Council Law No. 107), ni le Statut du Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex-Yougoslavie8 (TPIY), ni le Statut du Tribunal p\u00e9nal international pour le Rwanda9 (TPIR) ne d\u00e9signent l'apartheid comme \u00e9tant un crime contre l'humanit\u00e9. Cette apparente application r\u00e9troactive d'un instrument de droit p\u00e9nal \u00e0 des actes criminels pr\u00e9sum\u00e9s m'a incit\u00e9e \u00e0 soulever une nouvelle question et \u00e0 demander aux parties de pr\u00e9senter des observations suppl\u00e9mentaires le 6 juillet 2022 (le premier avis envoy\u00e9 en application de la d\u00e9cision Alazar).\n- Observations des parties\n[18] L'appelant associ\u00e9 a fait valoir que l'applicabilit\u00e9 ou la pertinence du Statut de Rome et de la LCHCG aux cas faisant entrer en jeu l'exclusion qui portent sur des actes pr\u00e9sum\u00e9s survenus avant la mise en \u0153uvre de ces instruments n'est pas \u00e9tablie dans la jurisprudence canadienne. Il soutient que, dans les affaires Jean-Baptiste et Verbanov, la Cour f\u00e9d\u00e9rale a d\u00e9clar\u00e9 qu'il convient d'appliquer le Statut de Rome aux cas dans lesquels les crimes pr\u00e9sum\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 commis apr\u00e8s sa signature en 199810. Il affirme que, lorsqu'une conduite reproch\u00e9e est ant\u00e9rieure au Statut de Rome, les d\u00e9cisions de la Cour f\u00e9d\u00e9rale s'appuyaient sur l'existence du droit international coutumier pour conclure que l'acte vis\u00e9 \u00e9tait effectivement reconnu comme \u00e9tant un crime contre l'humanit\u00e9 au moment de la conduite reproch\u00e9e, plut\u00f4t que de s'appuyer exclusivement sur le Statut de Rome. Enfin, il cite la d\u00e9cision rendue par le juge Pamel dans l'affaire Elve, affirmant que la LCHCG et le Statut de Rome pr\u00e9voient \" de nouvelles cons\u00e9quences des actes qui ont \u00e9t\u00e9 commis avant \" leur mise en \u0153uvre, ce qui constitue une application r\u00e9trospective et non pas r\u00e9troactive de la LCHCG, mais seulement apr\u00e8s une analyse ayant permis de conclure que la torture, en tant que crime contre l'humanit\u00e9, avait \u00e9t\u00e9 reconnue en droit coutumier international avant le Statut de Rome11. Il a soulign\u00e9 qu'aucune analyse semblable n'avait \u00e9t\u00e9 effectu\u00e9e dans la jurisprudence canadienne concernant le crime d'apartheid.\n[19] Le ministre s'appuie sur la d\u00e9cision Elve pour faire valoir qu'il faut \u00e9tablir une distinction entre les concepts de r\u00e9troactivit\u00e9 et de r\u00e9trospectivit\u00e9 dans l'application du Statut de Rome, laissant de c\u00f4t\u00e9 le pr\u00e9c\u00e9dent \u00e9tabli dans la d\u00e9cision Ventocilla, o\u00f9 il avait \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 que le Statut de Rome ne pouvait pas \u00eatre appliqu\u00e9 \u00e0 des actes ant\u00e9rieurs \u00e0 sa mise en \u0153uvre sans contrevenir \u00e0 la clause de non-r\u00e9troactivit\u00e9 ratione personae. Le ministre affirme que la SAR doit tirer les m\u00eames conclusions concernant l'apartheid, car le Statut de Rome et la LCHCG ne sont pas appliqu\u00e9s r\u00e9troactivement, mais qu'ils imposent de nouvelles cons\u00e9quences aux actes commis avant leur mise en \u0153uvre. Il ajoute que, bien avant l'entr\u00e9e en vigueur du Statut de Rome, la communaut\u00e9 internationale avait convenu que le crime d'apartheid devait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un crime contre l'humanit\u00e9, citant la r\u00e9solution 2202 de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies dat\u00e9e du 16 d\u00e9cembre 1966 ainsi que la Convention internationale sur l'\u00e9limination et la r\u00e9pression du crime d'apartheid de 1973 (la Convention sur l'apartheid). Cependant, dans son m\u00e9moire suppl\u00e9mentaire, le ministre soutient que le Statut de Rome n'est pas une codification compl\u00e8te du droit international coutumier au moment de sa signature12. Selon le ministre, le Statut de Rome est un trait\u00e9 multilat\u00e9ral qui conf\u00e8re une comp\u00e9tence \u00e0 la Cour p\u00e9nale internationale (CPI), mais qui n'est pas une source autoris\u00e9e de droit conventionnel aux fins de d\u00e9finir un crime international13.\n- Analyse\n[20] La SAR estime que les arguments du ministre sont d\u00e9routants et qu'ils semblent contradictoires, ce qui n'est pas utile. Ce fait est peut-\u00eatre \u00e9galement symptomatique de la confusion qui r\u00e8gne dans la jurisprudence canadienne portant sur le droit p\u00e9nal international dans les affaires relatives aux r\u00e9fugi\u00e9s et \u00e0 l'interdiction de territoire.\n[21] La SAR estime qu'il faut \u00e9tablir une distinction entre l'alin\u00e9a 35(1)a) et l'article 98 de la LIPR. Le premier a \u00e9t\u00e9 modifi\u00e9 pour exiger que le d\u00e9cideur tienne compte de la LCHCG au moment de trancher les cas d'interdiction de territoire14. Cependant, le l\u00e9gislateur a choisi de ne pas modifier l'article 98 de la LIPR pour y inclure une telle mention de la LCHCG. En effet, l'article 98 de la LIPR applique le r\u00e9gime d'exclusion pr\u00e9vu \u00e0 l'alin\u00e9a Fa) de l'article premier de la Convention, qui exige que le d\u00e9cideur \u00e9value la question de savoir si un demandeur d'asile peut \u00eatre vis\u00e9 par l'exclusion au motif qu'il y a des raisons s\u00e9rieuses de penser qu'il a commis un crime contre la paix, un crime contre l'humanit\u00e9 ou un crime de guerre au sens des instruments internationaux. Il s'ensuit donc que le r\u00e9gime dont il est question \u00e0 l'article 98 de la LIPR n'exige pas que le d\u00e9cideur applique les lois canadiennes dans le contexte de son analyse. En fait, dans l'arr\u00eat Ezokola, la Cour supr\u00eame du Canada (CSC) a d\u00e9clar\u00e9 que l'alin\u00e9a Fa) de l'article premier de la Convention \" nous enjoint \" d'appliquer le droit international pour refl\u00e9ter les r\u00e9alit\u00e9s des crimes internationaux, au-del\u00e0 des fronti\u00e8res du droit p\u00e9nal canadien :\n[44] La question de savoir si une personne s'est rendue complice d'un crime international ne peut \u00eatre \u00e9tudi\u00e9e \u00e0 la lumi\u00e8re d'un seul des syst\u00e8mes juridiques du monde : Ramirez, p. 315; Moreno c. Canada (Ministre de l'Emploi et de l'Immigration), 1993 CanLII 2993 (CAF), [1994] 1 C.F. 298 (C.A.), p. 323. Il en est ainsi \u00e0 cause non seulement du texte explicite de l'art. 1Fa) portant application du droit international, mais aussi de la nature extraordinaire des crimes internationaux, lesquels transcendent tout simplement les normes nationales [...]\n[46] Le libell\u00e9 de l'art. 1Fa) et la r\u00e9alit\u00e9 de la criminalit\u00e9 internationale nous obligent donc \u00e0 faire porter notre regard par-del\u00e0 le droit p\u00e9nal canadien. Nous devons nous garder d'interpr\u00e9ter et d'appliquer le droit p\u00e9nal international comme s'il correspondait en tous points \u00e0 notre droit p\u00e9nal national : Cassese's International Criminal Law (3e \u00e9d. 2013), r\u00e9vis\u00e9 par A. Cassese et autres, p. 6-715 [non soulign\u00e9 dans l'original].\n[22] Par cons\u00e9quent, j'estime que le d\u00e9bat quant \u00e0 savoir si l'application du Statut de Rome, tel qu'il est mis en \u0153uvre dans la LCHCG, devrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme prospective et non r\u00e9troactive, conform\u00e9ment aux lois canadiennes, n'est pas pertinent dans la pr\u00e9sente affaire. Un d\u00e9cideur doit \u00e9valuer si le crime contre l'humanit\u00e9 pr\u00e9sum\u00e9 \u00e9tait vis\u00e9 par le droit coutumier international au moment du comportement reproch\u00e9, les lois canadiennes \u00e9tant un facteur parmi d'autres.\n[23] Je souligne que, dans la d\u00e9cision Verbanov, le juge Grammond a fait renvoi au paragraphe 223 de l'arr\u00eat Tadic du TPIY pour affirmer que la d\u00e9finition des crimes internationaux figurant dans le Statut de Rome refl\u00e8te l'intention des \u00c9tats parties de codifier les coutumes internationales, ce qui appuie la pr\u00e9somption \u00e9nonc\u00e9e au paragraphe 6(4) de la LCHCG selon laquelle les articles 6 \u00e0 8 du Statut de Rome font partie du droit international coutumier \u00e0 compter du 17 juillet 1998, date de la signature. Je souligne que la Chambre d'appel du TPIY n'\u00e9tait pas aussi pr\u00e9cise. L'extrait pertinent li\u00e9 \u00e0 l'affaire Tadic est le suivant :\n223. [...] Quant au Statut de Rome, il s'agit pour l'heure d'un trait\u00e9 international qui n'a pas force obligatoire (il n'est pas encore entr\u00e9 en vigueur). Il a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9 par une \u00e9crasante majorit\u00e9 des \u00c9tats pr\u00e9sents \u00e0 la Conf\u00e9rence diplomatique de Rome et a \u00e9t\u00e9 ent\u00e9rin\u00e9 de fait par la sixi\u00e8me VIe Commission de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale, le 26 novembre 1998. Ce Statut peut dans bien des domaines \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme refl\u00e9tant l'opinio juris d'un grand nombre d'\u00c9tats. Nonobstant l'article 10 du Statut, qui a pour objet de garantir qu'aucune disposition du Statut ne soit interpr\u00e9t\u00e9e comme limitant ou affectant les r\u00e8gles du droit existantes ou en formation, il est possible de recourir cum grano salis \u00e0 ces dispositions pour \u00e9clairer le droit international coutumier. Selon le point en cause, le Statut de Rome peut servir \u00e0 r\u00e9affirmer, refl\u00e9ter ou clarifier des r\u00e8gles de droit coutumier ou \u00e0 les fixer, alors que dans d'autres domaines, il a cr\u00e9\u00e9 un droit nouveau ou modifi\u00e9 le droit existant. En tout \u00e9tat de cause, le Statut de Rome peut, d'une mani\u00e8re g\u00e9n\u00e9rale, \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une expression des conceptions juridiques d'un grand nombre d'\u00c9tats qui fait autorit\u00e916 [non soulign\u00e9 dans l'original].\n[24] La conclusion du juge Grammond s'appuie \u00e9galement sur le travail d'universitaires17. Cependant, comme l'a fait valoir le ministre, les m\u00eames articles traitent en fait de la possibilit\u00e9 que les d\u00e9finitions des crimes incluses dans le Statut de Rome s'\u00e9cartent du droit international coutumier, car certains \u00e9l\u00e9ments peuvent d\u00e9couler d'un consensus18.\n[25] Par cons\u00e9quent, j'estime que, dans l'ensemble, les articles 6 \u00e0 8 du Statut de Rome refl\u00e8tent le droit international coutumier, mais que des \u00e9l\u00e9ments pourraient \u00e9galement \u00eatre le r\u00e9sultat de n\u00e9gociations, et que [traduction] \" ides \u00e9carts et des d\u00e9veloppements normatifs [pourraient tout de m\u00eame] y \u00eatre int\u00e9gr\u00e9s19 \". Cette approche a \u00e9t\u00e9 reprise dans l'arr\u00eat Ezokola, o\u00f9 la CSC a d\u00e9clar\u00e9 que, \" [m]algr\u00e9 son importance, le Statut de Rome ne peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme une codification compl\u00e8te du droit p\u00e9nal international20 \". Dans l'arr\u00eat Mugesera, la CSC a \u00e9galement inf\u00e9r\u00e9 que le Statut de Rome n'\u00e9tait pas une codification compl\u00e8te du droit international coutumier21. Je souligne que la d\u00e9cision Verbanov concerne l'application de l'article 35 de la LIPR selon lequel le d\u00e9cideur doit appliquer la loi canadienne, imposant ainsi une pr\u00e9somption juridique selon laquelle le Statut de Rome refl\u00e8te le droit international coutumier, ce qui n'est pas le cas dans la pr\u00e9sente affaire. Je crois qu'il est \u00e9galement important de souligner que la CPI elle-m\u00eame a reconnu que le Statut de Rome ne refl\u00e8te peut-\u00eatre pas toujours le droit international coutumier, surtout en ce qui concerne les crimes vis\u00e9s \u00e0 l'article 7 du Statut22.\n[26] Quoi qu'il en soit, la pr\u00e9somption juridique de la loi canadienne selon laquelle le Statut de Rome est une expression du droit international coutumier figurant dans la LCHCG ne s'applique qu'aux situations survenues apr\u00e8s la signature du Statut de Rome. En effet, le paragraphe 6(4) de la LCHCG pr\u00e9cise que, dans les cas survenus avant le 17 juillet 1998, le Statut de Rome peut \u00eatre utilis\u00e9 pour indiquer que ces crimes faisaient partie du droit coutumier international, ce qui n'impose pas pour autant une pr\u00e9somption juridique :\nIl est entendu que, pour l'application du pr\u00e9sent article, les crimes vis\u00e9s aux articles 6 et 7 et au paragraphe 2 de l'article 8 du Statut de Rome sont, au 17 juillet 1998, des crimes selon le droit international coutumier, et qu'ils peuvent l'\u00eatre avant cette date, sans que soit limit\u00e9e ou entrav\u00e9e de quelque mani\u00e8re que ce soit l'application des r\u00e8gles de droit international existantes ou en formation [non soulign\u00e9 dans l'original].\n[27] Le passage qui pr\u00e9c\u00e8de ne peut \u00eatre interpr\u00e9t\u00e9 que comme exigeant qu'une analyse soit effectu\u00e9e pour \u00e9tablir si les crimes dont le demandeur d'asile est soup\u00e7onn\u00e9 faisaient partie du droit coutumier international \u00e0 la p\u00e9riode pertinente pr\u00e9c\u00e9dant 1998. En effet, la norme de preuve des \" motifs raisonnables de croire \" dans la d\u00e9termination de l'exclusion en application de l'alin\u00e9a Fa) de l'article premier ne concerne que les all\u00e9gations de fait, et non les questions de droit. Le d\u00e9cideur doit \u00e9valuer si ces faits constituaient un crime contre l'humanit\u00e9 au moment du crime pr\u00e9sum\u00e9 :\nPour l'application de la norme des \" motifs raisonnables [de penser] \", il importe de distinguer entre la preuve d'une question de fait et le r\u00e8glement d'une question de droit. En effet, cette norme de preuve ne s'applique qu'aux questions de fait : Moreno c. Canada (Ministre de l'Emploi et de l'Immigration), 1993 CanLII 2993 (CAF), [1994] 1 C.F. 298 (C.A.), p. 311. Dans la pr\u00e9sente affaire, elle s'applique pour d\u00e9cider si M. Mugesera a prononc\u00e9 le discours en cause et pour \u00e9tablir le contenu du message communiqu\u00e9 par celui-ci et son contexte. Par contre, lorsqu'il s'agit de d\u00e9cider si ces faits satisfont aux exigences d'un crime contre l'humanit\u00e9, la question devient une question de droit. Le r\u00e8glement d'une question de droit n'est pas assujetti \u00e0 la norme des \" motifs raisonnables [de penser] \", car l'existence de simples motifs raisonnables de penser que le discours pourrait \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme un crime contre l'humanit\u00e9 ne suffit pas pour satisfaire au crit\u00e8re juridique applicable \u00e0 la perp\u00e9tration d'un tel crime. Les faits \u00e9tablis selon la norme des \" motifs raisonnables [de penser] \" doivent prouver que le discours constituait un crime contre l'humanit\u00e923 [non soulign\u00e9 dans l'original].\n[28] Comme dans l'arr\u00eat Harb, le Statut de Rome peut certainement servir de guide pour \u00e9valuer si le crime contre l'humanit\u00e9 en question faisait partie du droit international coutumier lorsque les actes criminels pr\u00e9sum\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 commis avant 1998, mais comme dans la pr\u00e9sente affaire, le ministre devait pr\u00e9senter d'autres \u00e9l\u00e9ments de preuve pour \u00e9tablir que l'apartheid \u00e9tait bel et bien un crime contre l'humanit\u00e9 au moment du comportement pr\u00e9tendu24.\n- Jurisprudence de la Cour f\u00e9d\u00e9rale\n[29] Selon moi, la conclusion qui pr\u00e9c\u00e8de concorde avec le raisonnement exprim\u00e9 par la Cour f\u00e9d\u00e9rale. Je ne crois pas que la d\u00e9cision Ventocilla contredise les d\u00e9cisions subs\u00e9quentes de la Cour f\u00e9d\u00e9rale sur la question de l'application r\u00e9troactive ou r\u00e9trospective du Statut de Rome. En effet, dans ces affaires, la Cour f\u00e9d\u00e9rale a fond\u00e9 sa conclusion sur des \u00e9l\u00e9ments de preuve suppl\u00e9mentaires selon lesquels, lorsque la conduite reproch\u00e9e a eu lieu avant la signature du Statut de Rome, les crimes internationaux pr\u00e9tendus par le ministre \u00e9taient vis\u00e9s par le droit international coutumier. En soi, le Statut de Rome ne suffisait pas.\n[30] Dans la d\u00e9cision Ventocilla, la Cour f\u00e9d\u00e9rale a d\u00e9clar\u00e9 que la SPR avait commis une erreur en se fondant uniquement sur le Statut de Rome pour pr\u00e9sumer que le crime de guerre pr\u00e9tendu pourrait avoir \u00e9t\u00e9 commis au cours d'un conflit arm\u00e9 interne, par opposition \u00e0 un conflit arm\u00e9 international, concernant des actes qui se sont produits de 1985 \u00e0 1992 au P\u00e9rou. Elle a conclu implicitement que, comme le Statut de Rome ne s'appliquait pas au moment de la perp\u00e9tration pr\u00e9sum\u00e9e, le d\u00e9cideur devait v\u00e9rifier si de tels crimes de guerre faisaient partie des lois et des coutumes de la guerre, ou encore du droit international coutumier. Elle s'est appuy\u00e9e sur la d\u00e9finition de crime de guerre \u00e9nonc\u00e9e dans la LCHCG selon laquelle un acte ou une omission est un crime de guerre lorsque, \" au moment et au lieu de la perp\u00e9tration \", il \u00e9tait d\u00e9fini comme tel par \" le droit international coutumier ou le droit international conventionnel applicables \u00e0 ces conflits \"25. Comme le Statut de Rome n'\u00e9tait pas en vigueur au moment des actes reproch\u00e9s, le ministre devait pr\u00e9senter des \u00e9l\u00e9ments de preuve montrant que ces actes \u00e9taient vis\u00e9s par le droit international coutumier. Une telle interpr\u00e9tation est conforme au paragraphe 6(4) de la LCHCG, selon lequel, pour les conduites ant\u00e9rieures \u00e0 1998, les crimes de guerre d\u00e9crits \u00e0 l'article 8 du Statut de Rome peuvent faire partie du droit international coutumier, ce qui ne suffit pas \u00e0 satisfaire \u00e0 la norme juridique applicable \u00e0 une question de droit.\n[31] Dans la d\u00e9cision Bonilla, la Cour f\u00e9d\u00e9rale a trait\u00e9 la torture comme un crime contre l'humanit\u00e9. Elle a fait valoir que, en ce qui concerne ce crime pr\u00e9cis, le Statut de Rome avait pour effet de \" consolider la d\u00e9finition traditionnelle qui existe depuis au moins 194526 \". En effet, comme l'a soulign\u00e9 la Cour d'appel f\u00e9d\u00e9rale dans l'affaire Harb, le crime international de torture \u00e9tait reconnu comme tel depuis au moins les proc\u00e8s de Nuremberg de 1945-1946 et d'autres instruments internationaux qui ont suivi, y compris le TMI, le TPIY et la Convention contre la torture de 198427. Cette situation a amen\u00e9 la Cour f\u00e9d\u00e9rale \u00e0 affirmer que, \u00e0 cet \u00e9gard, le Statut de Rome \u00e9tablissait l'existence de ce crime dans le droit international coutumier, bien avant la signature du Statut de Rome. Elle ne s'est pas appuy\u00e9e uniquement sur le Statut de Rome pour tirer une telle conclusion, mais elle a \u00e9galement tenu compte d'autres instruments internationaux plus anciens. Les appelants ne contestent pas le fait que la torture, en tant que crime contre l'humanit\u00e9, \u00e9tait vis\u00e9e par le droit international coutumier avant 1998.\n[32] Dans la d\u00e9cision Betoukoumesou, la Cour f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9tabli une distinction concernant la d\u00e9cision Ventocilla, car il \u00e9tait question de crimes de guerre, et non de crimes contre l'humanit\u00e9. Cependant, je ne crois pas que cette distinction soit si pertinente. Dans la d\u00e9cision Betoukoumesou, le juge Mosley a estim\u00e9 que l'article 14 de la LCHCR \u00e9tait d\u00e9claratoire par rapport au droit applicable au moment des actes reproch\u00e9s, et non par rapport au Statut de Rome28. En effet, la LCHCG n'a pas proclam\u00e9 le r\u00e9gime de moyens d'engager la responsabilit\u00e9 \u00e9nonc\u00e9 \u00e0 l'article 25 du Statut de Rome ni la d\u00e9fense fond\u00e9e sur l'ob\u00e9issance aux ordres d'un sup\u00e9rieur \u00e9nonc\u00e9e \u00e0 l'article 33 du Statut de Rome en tant que reflet du droit coutumier international. La Cour f\u00e9d\u00e9rale a plut\u00f4t appliqu\u00e9 le raisonnement expos\u00e9 dans l'arr\u00eat Finta de la CSC en ce qui a trait \u00e0 la d\u00e9fense fond\u00e9e sur l'ob\u00e9issance aux ordres d'un sup\u00e9rieur applicable dans les affaires de crimes de guerre et de crimes contre l'humanit\u00e9, car elle reprenait principalement l'article 14 de la LCHCG29. Selon moi, la pr\u00e9sente affaire ne porte pas sur l'application du Statut de Rome dans le contexte d'une exclusion en application de l'alin\u00e9a Fa) de l'article premier.\n[33] M\u00eame dans la d\u00e9cision Elve, la Cour f\u00e9d\u00e9rale a rejet\u00e9 la d\u00e9cision Ventocilla, mais elle a en fait appliqu\u00e9 le m\u00eame raisonnement, citant de nombreux \u00e9l\u00e9ments de preuve selon lesquels la torture, en tant que crime contre l'humanit\u00e9 ou crime de guerre, faisait partie du droit international coutumier avant 1998, ce qui a rendu le Statut de Rome (et l'article 6 de la LCHCG) d\u00e9claratoire ou prospectif.30 La Cour ne s'est pas appuy\u00e9e uniquement sur le Statut de Rome dans le cas d'actes commis pr\u00e9alablement \u00e0 sa signature. Elle a \u00e9galement cit\u00e9 la d\u00e9cision Betoukoumesou - qui porte sur l'application de la LCHCG, et non du Statut de Rome -, mais elle n'a pas \u00e9tabli de distinction entre le r\u00e9gime d'interdiction de territoire de l'article 35 de la LIPR et celui du droit des r\u00e9fugi\u00e9s de l'article 98 de la LIPR, ce dernier n'exigeant pas l'application de la LCHCG.\n[34] Par cons\u00e9quent, j'estime que la jurisprudence canadienne appuie ma conclusion ant\u00e9rieure selon laquelle le ministre \u00e9tait tenu de pr\u00e9senter des \u00e9l\u00e9ments de preuve suppl\u00e9mentaires pour \u00e9tablir que le crime d'apartheid, en tant que crime contre l'humanit\u00e9, faisait partie du droit coutumier au moment du comportement reproch\u00e9.\n[35] Dans son intervention du 22 juillet 2022, le ministre a fait valoir que l'apartheid, en tant que crime contre l'humanit\u00e9, faisait partie du droit international coutumier avant la signature du Statut de Rome. Il s'est principalement appuy\u00e9 sur la Convention sur l'apartheid de 1973, le premier instrument international fournissant une d\u00e9finition du crime d'apartheid en vertu de laquelle la responsabilit\u00e9 criminelle individuelle pouvait \u00eatre engag\u00e9e. Cependant, comme le montre le site Web du D\u00e9positaire des trait\u00e9s de la Collection des trait\u00e9s des Nations Unies, le Canada n'a jamais ratifi\u00e9 ni sign\u00e9 la Convention sur l'apartheid, pas plus que ses homologues occidentaux31. Le ministre n'a pas expliqu\u00e9 en quoi un tel fait n'\u00e9tait pas pertinent dans la pr\u00e9sente affaire.\n[36] Par cons\u00e9quent, le 30 ao\u00fbt 2022, j'ai demand\u00e9 aux parties de pr\u00e9senter d'autres observations afin d'\u00e9valuer si l'apartheid, en tant que crime contre l'humanit\u00e9, \u00e9tait vis\u00e9 par le droit international coutumier de 1990 \u00e0 1994 (le second avis envoy\u00e9 en application de la d\u00e9cision Alazar).\nL'apartheid en tant que crime contre l'humanit\u00e9 n'\u00e9tait pas vis\u00e9 par le droit international coutumier de 1990 \u00e0 1994\n- Contexte proc\u00e9dural\n[37] Dans le second avis envoy\u00e9 en application de la d\u00e9cision Alazar mentionn\u00e9 ci-dessus, il a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 aux parties de pr\u00e9senter d'autres observations pour \u00e9tablir si l'apartheid, en tant que crime contre l'humanit\u00e9, faisait partie du droit coutumier international au moment des faits reproch\u00e9s (1990-1994). La SAR a \u00e9galement invit\u00e9 les parties \u00e0 pr\u00e9senter des observations concernant une liste de documents annex\u00e9s au second avis envoy\u00e9 en application de la d\u00e9cision Alazar. Elle a aussi pr\u00e9sent\u00e9 des r\u00e9sum\u00e9s de documents pertinents, qui n'\u00e9taient pas accessibles en ligne.\n[38] Le 21 septembre 2022, \u00e0 la suite d'une demande de vive voix du ministre, le tribunal a fourni des pr\u00e9cisions concernant la nouvelle question \u00e0 trancher. Il convient de souligner que les renseignements qui ont ensuite \u00e9t\u00e9 fournis se trouvaient dans les r\u00e9sum\u00e9s et d'autres documents mentionn\u00e9s en annexe.\n[39] Les parties se sont vu accorder 7 jours de plus pour pr\u00e9senter des observations. Le 22 septembre 2022, le ministre a demand\u00e9 14 jours de plus pour r\u00e9pondre \u00e0 la nouvelle question. Il a expliqu\u00e9 que la nouvelle question complexifiait davantage une affaire d\u00e9j\u00e0 complexe et qu'il fallait le soutien du minist\u00e8re de la Justice pour pr\u00e9parer les observations. La demande a \u00e9t\u00e9 accueillie.\n- Observations des parties\n[40] Dans ses observations suppl\u00e9mentaires dat\u00e9es du 7 octobre 2022, le ministre soutient que, m\u00eame si l'existence de l'apartheid en tant que crime contre l'humanit\u00e9 a fait l'objet d'un certain d\u00e9bat, des \u00e9l\u00e9ments de preuve suffisants appuient l'all\u00e9gation selon laquelle un tel crime a \u00e9t\u00e9 reconnu comme un crime contre l'humanit\u00e9 en vertu du droit international coutumier avant l'entr\u00e9e en vigueur du Statut de Rome en 2000. Selon lui, le fait que le Canada n'a pas sign\u00e9 la Convention sur l'apartheid n'est pas d\u00e9terminant. En se fondant sur l'arr\u00eat Nevsun, il est d'avis que la preuve montre que les deux exigences pour qu'une norme de droit international coutumier soit reconnue comme telle sont remplies, \u00e0 savoir la pratique g\u00e9n\u00e9rale des \u00c9tats et la croyance selon laquelle une telle pratique \u00e9quivaut \u00e0 une obligation juridique (opinio juris)32. Il a invoqu\u00e9 plusieurs instruments internationaux condamnant les politiques et la pratique de l'apartheid qui ont \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9es comme un crime contre l'humanit\u00e9 : (i) trois r\u00e9solutions de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies condamnant les politiques d'apartheid pratiqu\u00e9es par le gouvernement de l'Afrique du Sud en tant que crime contre l'humanit\u00e9 en 1965 et en 1966; (ii) la Convention internationale sur l'\u00e9limination de toutes les formes de discrimination raciale (CIEDR) de 1965 exigeant explicitement des \u00c9tats parties qu'ils condamnent la pratique de l'apartheid; (iii) l'alin\u00e9a b) de l'article premier de la Convention sur l'imprescriptibilit\u00e9 des crimes de guerre et des crimes contre l'humanit\u00e9 de 1968, qui d\u00e9finit l'apartheid comme un crime contre l'humanit\u00e9; (iv) la Convention de 1973 sur l'apartheid; (v) le Protocole additionnel 1 aux Conventions de Gen\u00e8ve (AP1) de 1977 d\u00e9signant les pratiques de l'apartheid comme \u00e9tant une infraction grave aux trait\u00e9s; (vi) deux r\u00e9solutions du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies selon lesquelles l'apartheid est un crime contre l'humanit\u00e9; (vii) un projet de code des crimes contre la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de l'humanit\u00e9 de 1992 de la Commission du droit international (CDI) dans lequel l'apartheid a \u00e9t\u00e9 mis [traduction]\" sur un pied d'\u00e9galit\u00e9 \" avec le crime de g\u00e9nocide; (viii) un projet de code des crimes contre la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de l'humanit\u00e9 de 1996 de la CDI d\u00e9crivant l'apartheid comme un crime contre l'humanit\u00e9; (ix) l'affaire Tadic du TPIY; et (x) les affaires South West Africa de 1966, dans lesquelles la Cour internationale de justice (CIJ) a d\u00e9clar\u00e9 que l'interdiction de la discrimination raciale fait partie du droit international coutumier. Le ministre \u00e9tait d'avis que les instruments internationaux dans lesquels l'apartheid a \u00e9t\u00e9 condamn\u00e9 par la communaut\u00e9 internationale donnent fortement \u00e0 penser que le crime d'apartheid a \u00e9t\u00e9 reconnu comme un crime contre l'humanit\u00e9 m\u00eame avant la mise en \u0153uvre du Statut de Rome. Je souligne que le ministre n'a formul\u00e9 aucune observation concernant les documents communiqu\u00e9s par le tribunal dans le second avis envoy\u00e9 en application de la d\u00e9cision Alazar.\n[41] L'appelant associ\u00e9 a r\u00e9pondu que l'apartheid en tant que crime contre l'humanit\u00e9 avant l'adoption du Statut de Rome ne satisfaisait pas aux exigences \u00e9nonc\u00e9es par la CSC dans l'arr\u00eat Nevsun, \u00e0 savoir que la pratique doit \u00eatre \" suffisamment g\u00e9n\u00e9rale, r\u00e9pandue, repr\u00e9sentative et constante \". Il a fait valoir que le d\u00e9faut du Canada de ratifier la Convention sur l'apartheid et la CIEDR r\u00e9v\u00e8le que le gouvernement canadien avait l'intention de ne pas reconna\u00eetre l'apartheid comme un crime contre l'humanit\u00e9, comme l'ont fait valoir des universitaires reconnus. Il a cit\u00e9 plusieurs de ces universitaires, y compris A. Cassese, W.A. Schabas et F. Lafontaine, qui ont tir\u00e9 la m\u00eame conclusion apr\u00e8s avoir examin\u00e9 les instruments internationaux pertinents. Il \u00e9tait d'avis que, m\u00eame si plusieurs des instruments internationaux cit\u00e9s par le ministre reconnaissaient l'apartheid comme un crime contre l'humanit\u00e9, la r\u00e9ticence des \u00c9tats \u00e0 inclure ce crime dans le Statut de Rome pendant la phase de n\u00e9gociation et le fait qu'aucun [traduction] \" \u00c9tat occidental \" n'a ratifi\u00e9 la Convention sur l'apartheid minaient l'all\u00e9gation du ministre selon laquelle le crit\u00e8re d'opinio juris avait \u00e9t\u00e9 respect\u00e9.\n- Analyse\n[42] Dans le contexte du crime international d'esclavage, la CSC, dans l'arr\u00eat Nevsun, a \u00e9nonc\u00e9 les r\u00e8gles qui sous-tendent la formation du droit coutumier international :\nPour \u00eatre reconnue comme telle, une norme de droit international coutumier doit satisfaire \u00e0 deux exigences : il doit s'agir d'une pratique g\u00e9n\u00e9rale, mais pas n\u00e9cessairement universelle, et cette pratique doit \u00e9quivaloir \u00e0 une obligation juridique (opinio juris) (Nations Unies, Commission du droit international, Rapport de la Commission du droit international, 73e sess., suppl. no 10, Doc. N.U. A\/73\/10, 2018, p. 125; Plateau continental de la mer du Nord, arr\u00eat, C.I.J. Recueil 1969, p. 3, par. 71; Kazemi (Succession) c. R\u00e9publique islamique d'Iran, 2014 CSC 62 (CanLII), [2014] 3 R.C.S. 176, par. 38; Harold Hongju Koh, \" Twenty-First-Century International Lawmaking \" (2013), 101 Geo. L.J. 725, p. 738; Jean-Marie Henckaerts, \" \u00c9tude sur le droit international humanitaire coutumier : une contribution \u00e0 la compr\u00e9hension et au respect du droit des conflits arm\u00e9s \" (2005), 87 R.I.C.R. 289, p. 178; Antonio Cassese, International Law (2e \u00e9d. 2005), p. 157).\nPour satisfaire \u00e0 la premi\u00e8re exigence, la pratique doit \u00eatre suffisamment g\u00e9n\u00e9rale, r\u00e9pandue, repr\u00e9sentative et constante (Commission du droit international, p. 143). Pour satisfaire \u00e0 la deuxi\u00e8me exigence, l'opinio juris, la pratique \" doit \u00eatre men\u00e9e avec le sentiment de l'existence d'une obligation juridique ou d'un droit \", et \" distingu\u00e9e du simple usage ou de la simple habitude \" (Commission du droit international, p. 146; Plateau continental de la mer du Nord, par. 77)33 [non soulign\u00e9 dans l'original].\n[43] La Chambre d'appel du TPIR a pr\u00e9cis\u00e9 les exigences \u00e0 respecter pour \u00e9tablir si une norme a atteint le statut de droit international coutumier dans le contexte du droit p\u00e9nal international :\n[traduction]\n14. Les normes de droit international coutumier se caract\u00e9risent par les deux composantes bien connues de la pratique de l'\u00c9tat et de l'opinio juris. Par la conclusion que le droit international coutumier permettait une d\u00e9claration de culpabilit\u00e9 pour, entre autres, un crime contre l'humanit\u00e9 par la participation \u00e0 une entreprise criminelle conjointe, le jugement relatif aux appels dans l'affaire Tadic a confirm\u00e9 que la reconnaissance de ce moyen d'engager la responsabilit\u00e9 dans les poursuites pour crimes contre l'humanit\u00e9 et crimes de guerre apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale constituait une preuve de ces composantes. Dans d'autres affaires, la Chambre d'appel du TPIY s'est appuy\u00e9e de fa\u00e7on similaire sur des proc\u00e9dures tenues apr\u00e8s la Seconde Guerre mondiale, y compris sur les proc\u00e9dures devant le Tribunal militaire international et devant des tribunaux op\u00e9rant sous le r\u00e9gime de la loi no 10 du Conseil de contr\u00f4le alli\u00e9, conform\u00e9ment aux principes de droit international coutumier de l'\u00e9poque. Pour les motifs qui suivent, la Chambre d'appel conclut que de telles proc\u00e9dures, ainsi que le texte et l'historique de la Convention sur le g\u00e9nocide de 1948, m\u00e8nent \u00e0 la conclusion que le droit international coutumier criminalisait la participation intentionnelle \u00e0 un plan commun de perp\u00e9tration d'un g\u00e9nocide avant 199234 [non soulign\u00e9 dans l'original].\n[44] \u00c0 la lumi\u00e8re des \u00e9l\u00e9ments de jurisprudence qui pr\u00e9c\u00e8dent, je conclus que, dans le contexte du droit p\u00e9nal international, pour qu'il y ait criminalisation de la participation individuelle \u00e0 un crime international, le ministre doit d\u00e9montrer une propension suffisamment g\u00e9n\u00e9rale, r\u00e9pandue, repr\u00e9sentative et constante de l'\u00c9tat \u00e0 reconna\u00eetre l'apartheid comme un crime contre l'humanit\u00e9, pour lequel une responsabilit\u00e9 p\u00e9nale individuelle peut \u00eatre engag\u00e9e. Cette pratique de l'\u00c9tat peut comprendre l'exercice public de fonctions ex\u00e9cutives, l\u00e9gislatives, judiciaires ou autres, y compris des d\u00e9cisions des tribunaux nationaux35. Cette d\u00e9monstration doit \u00eatre combin\u00e9e \u00e0 des \u00e9l\u00e9ments de preuve montrant que les \u00c9tats se sentaient l\u00e9galement tenus de mettre en \u0153uvre la pratique en question. Comme l'analyse le montrera, aucun des deux crit\u00e8res n'est respect\u00e9 dans la pr\u00e9sente affaire. Les proc\u00e9dures judiciaires auront une importance particuli\u00e8re dans l'analyse.\nInstruments internationaux\n- Documents des Nations Unies\n[45] Le ministre attire l'attention sur les r\u00e9solutions de 1965 et de 1966 de l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale des Nations Unies selon lesquelles l'apartheid constitue un crime contre l'humanit\u00e9, d\u00e9cision qui a \u00e9t\u00e9 approuv\u00e9e par le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies en 198436. Cette d\u00e9cision a amen\u00e9 les \u00c9tats \u00e0 imposer des sanctions \u00e9conomiques au gouvernement sud-africain. En effet, l'imposition d'un r\u00e9gime d'apartheid a \u00e9t\u00e9 consid\u00e9r\u00e9e comme une grave violation du droit international, ce qui constituait une grande menace \u00e0 la paix et \u00e0 la s\u00e9curit\u00e9 internationales et donnait lieu \u00e0 la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat dans le domaine du droit international. Le professeur Crawford a expliqu\u00e9 que le maintien d'un tel r\u00e9gime constitue un exemple de norme p\u00e9remptoire dont la violation entra\u00eene un crime international37. Cependant, cela ne revient pas \u00e0 dire que la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale individuelle peut d\u00e9couler de la participation d'une personne \u00e0 de tels crimes, ce qui diff\u00e8re de la responsabilit\u00e9 internationale qui peut \u00eatre assum\u00e9e par un \u00c9tat38. Aucun des documents en question des Nations Unies n'\u00e9nonce une d\u00e9finition du crime qui permettrait la tenue de poursuites criminelles tout en respectant le principe de la l\u00e9galit\u00e939.\n- Convention sur l'apartheid et autres trait\u00e9s\n[46] Dans la Convention sur l'imprescriptibilit\u00e9 des crimes contre l'humanit\u00e9 et des crimes de guerre du 26 novembre 1968, les parties ont condamn\u00e9 la politique d'apartheid comme constituant un crime contre l'humanit\u00e9. Le tribunal souligne que cette Convention n'a \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9e que par 57 pays, et que le Canada n'en fait pas partie, ni aucun autre \u00c9tat occidental40. Je souligne \u00e9galement que cet instrument international ne fournit pas de d\u00e9finition du crime d'apartheid et met plut\u00f4t l'accent sur la criminalisation des actes inhumains d\u00e9coulant de la politique d'apartheid, qui comprennent probablement le meurtre, la torture et les pers\u00e9cutions qui sont reconnues comme des crimes contre l'humanit\u00e9. Par cons\u00e9quent, j'estime que la non-ratification de la Convention sur l'apartheid par le Canada et d'autres pays exprime l'intention de l'\u00c9tat de ne pas reconna\u00eetre l'apartheid comme un crime contre l'humanit\u00e9 qui entra\u00eene une responsabilit\u00e9 p\u00e9nale individuelle. Selon moi, cela nuit \u00e0 une reconnaissance suffisamment g\u00e9n\u00e9rale, r\u00e9pandue, repr\u00e9sentative et constante par l'\u00c9tat de l'apartheid en tant que crime contre l'humanit\u00e9.\n[47] Le 30 novembre 1973, la Convention sur l'apartheid est entr\u00e9e en vigueur et a \u00e9t\u00e9 ratifi\u00e9e par plus de 100 \u00c9tats. Elle a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 le principe que l'apartheid \u00e9tait consid\u00e9r\u00e9 comme un crime international, mais elle a \u00e9galement fourni pour la premi\u00e8re fois une d\u00e9finition de ce crime. Cependant, comme l'ont soulign\u00e9 les parties, tr\u00e8s peu des \u00c9tats ont mis le trait\u00e9 en \u0153uvre en engageant des poursuites pour les crimes de cette nature sur leur territoire national, et le ministre n'a pas fourni d'\u00e9l\u00e9ments de preuve montrant que ces \u00c9tats ont mis en \u0153uvre la Convention sur l'apartheid de quelque autre fa\u00e7on que ce soit.\n[48] De plus, ni le Canada ni la plupart des pays occidentaux n'ont encore ratifi\u00e9 la Convention sur l'apartheid41. Je conviens avec le ministre qu'un tel fait n'est pas d\u00e9terminant en soi, mais j'estime qu'il faut y accorder un poids important. En effet, cette Convention est la premi\u00e8re qui fournit une d\u00e9finition juridique du crime, et les \u00c9tats lib\u00e9raux qui se font les champions de l'application et de la poursuite des crimes internationaux - que ce soit au moyen de poursuites au pays ou de mesures de soutien internationales - ne l'ont pas reconnue comme \u00e9tant contraignante42. De plus, la professeure Lafontaine a soulign\u00e9 que, en r\u00e9ponse \u00e0 l'Examen p\u00e9riodique universel de 2009, le Canada avait r\u00e9pondu qu'il n'envisageait pas de ratifier cet instrument international en mati\u00e8re de droits de la personne43, ce dont t\u00e9moigne l'absence de l'apartheid dans la liste des crimes contre l'humanit\u00e9 dans les lois canadiennes, au moment des actes en cause dans la pr\u00e9sente affaire44. Le Canada a refus\u00e9 d'envisager la ratification de la Convention sur l'apartheid. Il s'agit donc non pas d'une inaction l\u00e9gislative de la part du Canada, mais plut\u00f4t d'une action gouvernementale expresse contre la reconnaissance de la Convention sur l'apartheid en tant que trait\u00e9 ex\u00e9cutoire.\n[49] La CIEDR de 1965 a re\u00e7u un large soutien de la communaut\u00e9 internationale et est un instrument juridique contraignant. \u00c0 l'article 3, les \u00c9tats sont tenus de \" condamn[er] sp\u00e9cialement la s\u00e9gr\u00e9gation raciale et l'apartheid et s'engagent \u00e0 pr\u00e9venir, \u00e0 interdire et \u00e0 \u00e9liminer sur les territoires relevant de leur juridiction toutes les pratiques de cette nature \". Je souligne que cette disposition ne permet pas de qualifier l'apartheid de crime contre l'humanit\u00e9 et qu'elle ne fournit pas de d\u00e9finition juridique du crime. Il n'est pas en cause que la discrimination et la s\u00e9gr\u00e9gation, comme la politique d'apartheid, sont interdites, mais la CIEDR ne d\u00e9signe pas l'apartheid comme un crime international pour lequel une responsabilit\u00e9 p\u00e9nale individuelle peut \u00eatre engag\u00e9e45.\n[50] \u00c0 l'alin\u00e9a 85(4)c) de l'AP1, il est mentionn\u00e9 que les \" pratiques de l'apartheid et les autres pratiques inhumaines et d\u00e9gradantes, fond\u00e9es sur la discrimination raciale, qui donnent lieu \u00e0 des outrages \u00e0 la dignit\u00e9 personnelle \" constituent des infractions graves qui pourraient mener \u00e0 la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale individuelle. Cependant, une infraction grave est consid\u00e9r\u00e9e comme un crime de guerre, et non comme un crime contre l'humanit\u00e9, et exige que l'existence d'un conflit arm\u00e9 ou d'une situation d'occupation s'applique, ce qui n'\u00e9tait pas le cas en Afrique du Sud pendant l'apartheid46.\n- Commission du droit international\n[51] En 1991, la CDI a \u00e9t\u00e9 charg\u00e9e de pr\u00e9parer un projet de code sur les crimes contre la paix et la s\u00e9curit\u00e9 de l'humanit\u00e9 (le projet de code). \u00c0 ce moment-l\u00e0, la CDI a choisi d'inclure l'apartheid dans le projet de code, mais de limiter sa port\u00e9e aux personnes ayant qualit\u00e9 \" de dirigeant et d'organisateur \" du r\u00e9gime47. Le professeur Tomuschat, professeur \u00e9m\u00e9rite de l'Universit\u00e9 Humboldt, \u00e0 Berlin, qui \u00e9tait alors membre de la CDI, a soulign\u00e9 la diff\u00e9rence entre, d'une part, l'apartheid en tant que grave atteinte aux droits de la personne et violation du droit international public et, d'autre part, la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale internationale individuelle qu'une personne peut encourir en tant qu'auteur d'un tel crime :\nNul doute que, comme la CIJ l'a affirm\u00e9 dans son avis sur les cons\u00e9quences juridiques pour les \u00c9tats de la pr\u00e9sence continue de l'Afrique du Sud en Namibie5, l'apartheid constitue une violation des droits \u00e9l\u00e9mentaires de la personne humaine dans les relations inter\u00e9tatiques et, en cons\u00e9quence, est contraire aux r\u00e8gles g\u00e9n\u00e9ralement accept\u00e9es du droit international. Mais c'est de la responsabilit\u00e9 individuelle que s'occupe la Commission, et la question est donc ici de savoir si l'apartheid est un crime qui expose ses auteurs \u00e0 une sanction p\u00e9nale internationale. Or force est de constater que la Convention internationale sur l'\u00e9limination et la r\u00e9pression du crime d'apartheid n'a eu jusqu'ici qu'un succ\u00e8s tr\u00e8s limit\u00e9, et qu'aucun des \u00c9tats d'une r\u00e9gion sp\u00e9cifique n'y a adh\u00e9r\u00e9. On ne peut donc parler de droit coutumier universellement reconnu et, dans ces conditions, la r\u00e8gle pacta tertiis nee nocent nee prosunt prend tout son effet48 [non soulign\u00e9 dans l'original].\n[52] Il s'ensuit que l'apartheid, en tant que crime contre l'humanit\u00e9, n'a pas \u00e9t\u00e9 inclus dans le texte final de 1996 du projet de code, m\u00eame s'il criminalisait [traduction] \" la discrimination institutionnalis\u00e9e pour des motifs raciaux, ethniques ou religieux \", ce qui devait \u00eatre une d\u00e9finition plus large49. Les pratiques de l'apartheid ont plut\u00f4t \u00e9t\u00e9 criminalis\u00e9es en tant que crime de guerre50. Selon moi, cela ne d\u00e9note pas une pratique \u00e9tatique uniforme de criminalisation de l'apartheid en tant que crime contre l'humanit\u00e9, mais milite plut\u00f4t contre l'all\u00e9gation selon laquelle l'apartheid, en tant que crime contre l'humanit\u00e9 pour lequel une responsabilit\u00e9 p\u00e9nale individuelle pouvait \u00eatre engag\u00e9e, faisait partie du droit coutumier international au moment des actes reproch\u00e9s.\n- Universitaires\n[53] En 2008, M. Cassese a d\u00e9clar\u00e9 que l'apartheid en tant que crime contre l'humanit\u00e9 n'\u00e9tait pas vis\u00e9 par le droit international coutumier au moment de la signature du Statut de Rome51. Il a par la suite reconnu, en 2013, que son inclusion dans le Statut de Rome [traduction] \" pourrait faciliter l'\u00e9tablissement d'une r\u00e8gle en droit coutumier52 \".\n[54] En 2014, Paul Eden, un charg\u00e9 d'enseignement \u00e0 l'Universit\u00e9 du Sussex, a conclu que, compte tenu de son historique et du principe de l\u00e9galit\u00e9, l'apartheid en tant que crime contre l'humanit\u00e9 donnant lieu \u00e0 une responsabilit\u00e9 individuelle avant 1998 ne faisait pas partie du droit international coutumier. En 2015, Carola Lingaas, une doctorante \u00e0 la facult\u00e9 de droit de l'Universit\u00e9 d'Oslo, a tir\u00e9 la conclusion contraire en se fondant sur la description g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de l'apartheid en tant que crime contre l'humanit\u00e9 dans divers instruments internationaux. Selon moi, M. Eden a eu raison de faire une distinction entre la condamnation de l'apartheid en tant que crime contre l'humanit\u00e9 violant le droit international et sa transposition en un acte criminel international passible de poursuites devant une cour de justice. Mme Lingaas n'a pas fait une telle distinction, m\u00eame si elle a reconnu qu'un tel crime n'avait jamais fait l'objet d'accusations dans le cadre d'une proc\u00e9dure criminelle53. Elle a \u00e9galement d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 tort que le Canada avait ajout\u00e9 l'apartheid en tant que crime contre l'humanit\u00e9 dans ses lois, ce qui n'est que partiellement vrai, car le Canada l'a fait en int\u00e9grant le Statut de Rome dans ses lois nationales, sans ajouter l'apartheid directement54.\n[55] L'approche mentionn\u00e9e ci-dessus a \u00e9galement \u00e9t\u00e9 analys\u00e9e dans un article de Julia Gebhard, publi\u00e9 sous les auspices de l'Institut Max-Planck de droit public et international compar\u00e9. Apr\u00e8s avoir invoqu\u00e9 diff\u00e9rents instruments d\u00e9clarant l'interdiction de l'apartheid comme norme p\u00e9remptoire ou jus cogens pour engager la responsabilit\u00e9 de l'\u00c9tat, elle a reconnu que la pratique de l'\u00c9tat n'\u00e9tait pas suffisante pour satisfaire aux crit\u00e8res n\u00e9cessaires afin que la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale individuelle pour le m\u00eame crime fasse partie du droit international coutumier55.\n[56] M. Mettraux a admis que [traduction] \" la seule objection r\u00e9elle qui subsiste quant \u00e0 la reconnaissance du statut en droit coutumier de l'apartheid en tant que cat\u00e9gorie de crimes contre l'humanit\u00e9 concerne le caract\u00e8re ad\u00e9quat de sa d\u00e9finition56 \". Il a ajout\u00e9 que la d\u00e9finition de ce crime se cristallisera probablement autour de la d\u00e9finition fournie dans le Statut de Rome, qui est ainsi libell\u00e9 : \" des actes inhumains [et la suppression des droits] commis dans le cadre d'un r\u00e9gime institutionnalis\u00e9 d'oppression syst\u00e9matique et de domination d'un groupe racial sur tout autre groupe racial ou tous autres groupes raciaux et dans l'intention de maintenir ce r\u00e9gime57 \". Selon l'auteur, ce fait signifie que l'apartheid est maintenant criminalis\u00e9 dans le cadre du droit coutumier en vertu du Statut de Rome de 1998. Par cons\u00e9quent, une telle pratique est devenue un acte criminel passible de poursuites lorsqu'elle a \u00e9t\u00e9 incluse dans le Statut de Rome, mais pas avant.\n[57] Le professeur Schabas a d\u00e9crit en d\u00e9tail le processus par lequel le crime d'apartheid est devenu partie int\u00e9grante du Statut de Rome. Dans le rapport de 1996 du Comit\u00e9 pr\u00e9paratoire pour la cr\u00e9ation d'une cour criminelle internationale, le crime d'apartheid figurait sous la rubrique des \" crimes d\u00e9finis par des trait\u00e9s \", tout comme le trafic de drogues illicites. Les \u00c9tats parties ont \u00e9galement discut\u00e9 de la possibilit\u00e9 de le consid\u00e9rer comme un crime de guerre plut\u00f4t que comme un crime contre l'humanit\u00e958. Cette situation a \u00e9volu\u00e9 durant la Conf\u00e9rence de Rome, comme l'a expliqu\u00e9 le professeur Schabas :\n[traduction]\nDurant la Conf\u00e9rence de Rome, le Mexique a propos\u00e9 d'ajouter l'apartheid \u00e0 la liste des crimes contre l'humanit\u00e9. Il y avait un large soutien \u00e0 cet \u00e9gard, mais aussi une opposition importante. Une modification \u00e9crite intitul\u00e9e \" discrimination raciale institutionnalis\u00e9e, y compris les pratiques d'apartheid \", a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9e. Une proposition semblable a \u00e9t\u00e9 faite en ce qui concerne la disposition sur les crimes de guerre. Le crime d'apartheid a \u00e9t\u00e9 int\u00e9gr\u00e9 \u00e0 l'\u00e9num\u00e9ration des crimes contre l'humanit\u00e9 dans le document de travail du Bureau du 6 juillet 1998, sans aucune objection subs\u00e9quente59 [non soulign\u00e9 dans l'original].\n[58] Je conclus que le travail des universitaires \u00e0 tout le moins expose l'incertitude concernant le statut de l'apartheid en tant qu'infraction internationale passible de poursuites, ce qui milite contre son appartenance au droit international coutumier en raison du d\u00e9faut de satisfaire \u00e0 l'exigence d'une pratique \u00e9tatique suffisamment g\u00e9n\u00e9rale, r\u00e9pandue, repr\u00e9sentative et constante.\n- Pratique judiciaire de l'\u00c9tat\n[59] Le crime d'apartheid, en tant que crime contre l'humanit\u00e9, a fait l'objet de poursuites pour la premi\u00e8re fois en Afrique du Sud en 202160. En effet, les autorit\u00e9s sud-africaines ont opt\u00e9 pour l'\u00e9tablissement d'une commission de v\u00e9rit\u00e9 et de r\u00e9conciliation (Truth and Reconciliation Commission) charg\u00e9e de traiter les atteintes aux droits de la personne commises durant le r\u00e9gime de l'apartheid qui a \u00e9t\u00e9 institu\u00e9 en 1948 et compl\u00e8tement d\u00e9mantel\u00e9 en 199461. La plupart des personnes qui ont admis leurs crimes ont obtenu l'amnistie; seulement 800 cas ont \u00e9t\u00e9 transmis au bureau des poursuites publiques aux fins de proc\u00e9der \u00e0 des enqu\u00eates plus pouss\u00e9es62.\n[60] Auparavant, comme il a \u00e9t\u00e9 observ\u00e9 \u00e0 maintes reprises dans le milieu universitaire, un tel crime n'avait jamais fait l'objet d'une mise en accusation ni fait l'objet d'un proc\u00e8s, que ce soit \u00e0 l'\u00e9chelle nationale ou internationale63. Il semble que certains pays ont ajout\u00e9 ce crime \u00e0 leur l\u00e9gislation, mais l'ampleur de cette int\u00e9gration demeure n\u00e9buleuse et sans v\u00e9ritables effets64. Il est donc juste de dire que, en pratique, le traitement du crime d'apartheid en tant que crime contre l'humanit\u00e9, pour lequel des personnes peuvent \u00eatre accus\u00e9es, reste marginal. Une telle absence de pratique judiciaire de l'\u00c9tat milite contre la conclusion selon laquelle l'apartheid faisait partie du droit international coutumier au moment des actes reproch\u00e9s \u00e0 l'appelant associ\u00e9.\n- Conclusion\n[61] Par cons\u00e9quent, j'estime que les deux exigences pour que le crime d'apartheid fasse partie du droit international coutumier, \u00e0 savoir la pratique g\u00e9n\u00e9rale et uniforme de l'\u00c9tat ainsi que l'opinio juris, ne sont pas remplies pour les raisons suivantes : (i) les instruments internationaux des Nations Unies qui qualifient l'apartheid de crime contre l'humanit\u00e9 entra\u00eenent des sanctions \u00e9conomiques, mais ne fournissent pas de d\u00e9finition juridique du crime pour en faire une infraction punissable par mise en accusation; (ii) le Canada et d'autres pays aux vues semblables n'ont pas ratifi\u00e9 la Convention sur l'apartheid ni d'autres trait\u00e9s portant sur la criminalisation de l'apartheid; (iii) l'apartheid n'est pas mentionn\u00e9 dans la d\u00e9finition de crimes contre l'humanit\u00e9 de la LCHCG; (iv) les membres de la CDI ont reconnu que l'apartheid ne faisait pas partie du droit international coutumier en tant qu'infraction punissable par mise en accusation durant leurs \u00e9changes de 1991 \u00e0 1996; v) certains \u00c9tats s'opposaient toujours \u00e0 ce que l'apartheid figure dans le Statut de Rome en tant que crime contre l'humanit\u00e9 jusqu'en 1998; et (vi) l'apartheid n'a fait l'objet de poursuites qu'apr\u00e8s l'adoption du Statut de Rome. Par cons\u00e9quent, je suis d'avis que, entre 1990 et 1994, le crime d'apartheid en tant que crime contre l'humanit\u00e9 au sens de l'article 7 du Statut de Rome, ainsi que les \u00e9l\u00e9ments constitutifs du crime, ne faisaient pas partie du droit international coutumier. Malgr\u00e9 cette conclusion, les \u00e9l\u00e9ments de preuve, y compris les documents des Nations Unies et les diff\u00e9rents trait\u00e9s mentionn\u00e9s ci-dessus, montrent clairement que, en imposant le r\u00e9gime de l'apartheid, l'Afrique du Sud violait une norme p\u00e9remptoire, ce qui a donn\u00e9 lieu \u00e0 un crime international pour lequel elle a engag\u00e9 sa responsabilit\u00e9 internationale en tant qu'\u00c9tat.\nMeurtre et torture en tant que crimes contre l'humanit\u00e9 commis en Afrique du Sud de 1990 \u00e0 1994\n[62] Le ministre soutient que d'autres crimes contre l'humanit\u00e9 pourraient avoir \u00e9t\u00e9 commis pendant le r\u00e9gime de l'apartheid, y compris le meurtre et la torture, qui entrent dans cette cat\u00e9gorie. L'appelant associ\u00e9 ne conteste pas l'existence de raisons s\u00e9rieuses de penser que le service de XXXX XXXX XXXX XXXX XXXX (XXXX) a commis de tels crimes pendant l'apartheid ni que de tels crimes \u00e9taient vis\u00e9s par le droit international coutumier de 1990 \u00e0 1994. Mais il soutient que, en tant que membre du XXXX, il n'a pas particip\u00e9 \u00e0 de tels crimes et que la conclusion contraire serait fond\u00e9e sur sa simple appartenance au groupe, ce qui est contraire \u00e0 la jurisprudence li\u00e9e \u00e0 l'arr\u00eat Ezokola.\n[63] Le ministre affirme que les crimes de meurtre et de torture faisaient partie du syst\u00e8me de droit coutumier international au moment des actes reproch\u00e9s65. En effet, les deux crimes internationaux figuraient dans la charte du TMI, la loi no 10 du Conseil de contr\u00f4le et les statuts du TPIY et du TPIR, et faisaient l'objet de poursuites \u00e0 l'\u00e9chelle nationale et internationale. La SAR souscrit \u00e0 ces affirmations et souligne que les appelants ne s'y sont pas oppos\u00e9s. Par cons\u00e9quent, le tribunal conclut que les deux crimes internationaux faisaient partie du droit coutumier international de 1990 \u00e0 1994, d'apr\u00e8s le raisonnement avanc\u00e9 par le ministre dans son m\u00e9moire suppl\u00e9mentaire.\n[64] Le ministre soutient que les actes commis par le XXXX\u00e9quivalaient \u00e0 des meurtres et \u00e0 de la torture en tant que crimes contre l'humanit\u00e9 pendant la p\u00e9riode o\u00f9 le comportement reproch\u00e9 a eu lieu, soit de 1990 \u00e0 1994. Les appelants semblent affirmer que la SPR et le ministre n'ont pas effectu\u00e9 ni pr\u00e9sent\u00e9 une analyse ad\u00e9quate du crit\u00e8re \u00e9nonc\u00e9 dans l'arr\u00eat Mugesera, faisant valoir qu'aucun d\u00e9lai pr\u00e9cis n'a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9.\n[65] Dans l'arr\u00eat Mugesera, la CSC a distingu\u00e9 les \u00e9l\u00e9ments suivants pour \u00e9tablir l'existence de crimes contre l'humanit\u00e9 :\n1. un acte prohib\u00e9 \u00e9num\u00e9r\u00e9 a \u00e9t\u00e9 commis (ce qui exige de d\u00e9montrer que l'accus\u00e9 a commis l'acte criminel et qu'il avait l'intention criminelle requise);\n2. l'acte a \u00e9t\u00e9 commis dans le cadre d'une attaque g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e ou syst\u00e9matique;\n3. l'attaque \u00e9tait dirig\u00e9e contre une population civile ou un groupe identifiable de personnes;\n4. l'auteur de l'acte prohib\u00e9 \u00e9tait au courant de l'attaque et savait que son acte s'inscrirait dans le cadre de cette attaque ou a couru le risque qu'il s'y inscrive66.\n- Actes ou comportements prohib\u00e9s\n[66] Le ministre affirme que la SPR a conclu \u00e0 juste titre que les actes suivants avaient \u00e9t\u00e9 commis dans le cadre d'une attaque g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et syst\u00e9matique de 1990 \u00e0 1994 :\n1) torture g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e par la police et preuve de mauvais traitements g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s par la police, y compris une preuve g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de la participation de la police aux mauvais traitements inflig\u00e9s aux suspects;\n2) participation de la police \u00e0 des meurtres et \u00e0 des ex\u00e9cutions, y compris une preuve g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e de meurtres de partisans du Congr\u00e8s national africain (ANC);\n3) r\u00f4le cl\u00e9 de la police dans le maintien de l'apartheid, une institution g\u00e9n\u00e9rale cr\u00e9ant un syst\u00e8me distinct con\u00e7u pour maintenir le privil\u00e8ge et le pouvoir de la minorit\u00e9 blanche; \u00e0 cet \u00e9gard, une telle pratique \u00e9tait syst\u00e9matique, en plus d'\u00eatre g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e, car elle a \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9e par la police contre la population noire partout en Afrique du Sud.\n[67] En effet, la preuve montre que le XXXX, principalement par l'interm\u00e9diaire de la division des forces de s\u00e9curit\u00e9, a particip\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tration de tels crimes. Voici quelques exemples factuels :\n\u00c9v\u00e9nements de 1990\n* Les forces de s\u00e9curit\u00e9 ont particip\u00e9 \u00e0 l'assassinat de plus de 1 000 Sud-Africains dans les townships de Johannesburg. Le 26 mars 1990, la police a tu\u00e9 17 manifestants noirs \u00e0 Sebokeng67 [non soulign\u00e9 dans l'original].\n\u00c9v\u00e9nements de 1991\n* Au moins 217 militants de l'opposition ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenus en vertu de la loi sur la s\u00e9curit\u00e9 interne (Internal Security Act), qui permettait la d\u00e9tention de suspects pour une p\u00e9riode ind\u00e9termin\u00e9e sans que des accusations soient n\u00e9cessaires. Certains auraient \u00e9t\u00e9 tortur\u00e9s68.\n* La police et les unit\u00e9s militaires des forces sp\u00e9ciales ont \u00e9t\u00e9 largement accus\u00e9es d'avoir particip\u00e9 \u00e0 des assassinats politiques et d'avoir aid\u00e9 les responsables de tels meurtres. La police aurait \u00e9galement agi de fa\u00e7on partiale en faveur du LFP et contre l'ANC par sa n\u00e9gligence \u00e0 prot\u00e9ger les partisans de l'ANC contre les attaques et par son refus de faire enqu\u00eate sur les meurtres ou de faire traduire les responsables en justice. Le gouvernement a ni\u00e9 de telles all\u00e9gations, mais de plus en plus d'\u00e9l\u00e9ments de preuve ont \u00e9t\u00e9 produits au cours de l'ann\u00e9e, qui faisaient \u00e9tat de la responsabilit\u00e9 officielle ou de l'acceptation d'une s\u00e9rie de meurtres politiques, commis en grande partie par des partisans de l'ANC69.\n\u00c9v\u00e9nements de 1992\n* Plus de 3 000 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es \u00e0 Natal, dont bon nombre ont \u00e9t\u00e9 victimes de l'action des forces de s\u00e9curit\u00e9 dans le cadre de combats entre les partisans du Parti de la libert\u00e9 Inkatha (IFP) et de l'ANC. Le pire incident s'est produit le 17 juin, lorsque 49 personnes, y compris des enfants, ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par des partisans de l'IFP. De nouveaux \u00e9l\u00e9ments de preuve montrent que des forces de s\u00e9curit\u00e9 secr\u00e8tes ont particip\u00e9 \u00e0 ces meurtres70.\n* Des cas de torture et de mauvais traitements inflig\u00e9s \u00e0 des d\u00e9tenus ont \u00e9t\u00e9 signal\u00e9s; au moins 121 personnes ont \u00e9t\u00e9 d\u00e9tenues dans des circonstances suspectes, malgr\u00e9 les directives du gouvernement interdisant la torture71.\n\u00c9v\u00e9nements de 1993\n* \u00c0 la fin d'octobre 1993, 3521 personnes avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es dans le cadre d'attaques politiques en raison du conflit entre l'ANC et l'IFP72.\n* L'inconduite polici\u00e8re, y compris le recours aveugle \u00e0 la force meurtri\u00e8re pour le contr\u00f4le des foules ainsi que la torture et les mauvais traitements inflig\u00e9s aux personnes d\u00e9tenues par la police, est demeur\u00e9e courante en 1993. Selon le Conseil des droits de l'homme des Nations Unies (CDH), 115 personnes ont \u00e9t\u00e9 tu\u00e9es par les forces de s\u00e9curit\u00e9, et 35 personnes sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9es en d\u00e9tention polici\u00e8re en Afrique du Sud en 1993 jusqu'\u00e0 la fin d'octobre. L'un des incidents les plus notables de mauvaise gestion de la foule par la police s'est produit en avril, lorsque la police a tir\u00e9 sur des manifestants \u00e0 Soweto alors qu'ils protestaient contre la mort de Chris Hani, tuant quatre personnes73.\n\u00c9v\u00e9nements de 1994\n* Les forces de s\u00e9curit\u00e9 sont demeur\u00e9es puissantes et largement autonomes, malgr\u00e9 de profonds changements.\n* L'ann\u00e9e 1994 a \u00e9t\u00e9 un moment d\u00e9cisif de l'entr\u00e9e en vigueur de la constitution provisoire et de la d\u00e9claration des droits fondamentaux. La disposition de la loi sur la s\u00e9curit\u00e9 autorisant la d\u00e9tention pour une p\u00e9riode ind\u00e9termin\u00e9e sans accusation a \u00e9t\u00e9 abrog\u00e9e. N\u00e9anmoins, les meurtres \u00e0 caract\u00e8re politique ont persist\u00e9 tout au long de l'ann\u00e9e. Le nombre de d\u00e9c\u00e8s inexpliqu\u00e9s en d\u00e9tention polici\u00e8re est demeur\u00e9 \u00e9lev\u00e9.\n* Une tendance \u00e0 la torture polici\u00e8re des d\u00e9tenus dans la r\u00e9gion du triangle du Vaal de Johannesburg a \u00e9t\u00e9 r\u00e9v\u00e9l\u00e9e74.\n* Au total, 94 ex\u00e9cutions extrajudiciaires ont \u00e9t\u00e9 enregistr\u00e9es en 199475. La plupart de ces meurtres d\u00e9coulaient du conflit opposant l'ANC \u00e0 l'IFA. La Commission Goldstone a continu\u00e9 de d\u00e9montrer que l'IFA b\u00e9n\u00e9ficiait de soutien sous la forme d'op\u00e9rations secr\u00e8tes men\u00e9es par les forces de s\u00e9curit\u00e976.\n[68] La SPR a \u00e9galement examin\u00e9 \u00e0 juste titre les \u00e9l\u00e9ments de preuve montrant que le gouvernement de l'Afrique du Sud avait \u00e9tabli un syst\u00e8me visant la s\u00e9paration fond\u00e9e sur la race et discriminatoire \u00e0 l'\u00e9gard de la population non blanche. Compte tenu de ce qui pr\u00e9c\u00e8de, je confirme que la SPR a conclu \u00e0 juste titre que le XXXX a commis des actes de meurtre et de torture, qui constituent des crimes contre l'humanit\u00e9, de 1990 \u00e0 1994 et que de tels actes ont \u00e9t\u00e9 commis dans le contexte d'un r\u00e9gime d'oppression syst\u00e9mique et de domination par les Sud-Africains blancs contre la population non blanche.\n- Attaque g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et syst\u00e9matique contre la population\n[69] Le ministre soutient que l'exigence de base relative aux crimes contre l'humanit\u00e9, \u00e0 savoir une attaque g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et syst\u00e9matique contre une population civile, a \u00e9t\u00e9 respect\u00e9e par l'imposition du r\u00e9gime d'apartheid, renvoyant \u00e0 cet \u00e9gard \u00e0 l'arr\u00eat Mugesera. Les appelants n'ont pas contest\u00e9 cette all\u00e9gation ni la conclusion de la SPR.\n[70] Le r\u00e9gime visait \u00e0 s\u00e9parer une partie de la population en fonction de la race par des atteintes \u00e0 ses droits fondamentaux de la personne, ce que j'estime constitue une attaque contre la population civile, \u00e0 savoir contre les Sud-Africains non blancs. La Chambre de premi\u00e8re instance du TPIR a conclu, dans l'affaire Akayesu, que l'\" attaque \" peut \u00e9galement comprendre des actes non violents, comme l'imposition d'un r\u00e9gime d'apartheid :\n[traduction]\n581. La notion d'\" attaque \" peut \u00eatre d\u00e9finie comme un acte ill\u00e9gal comptant parmi les actes \u00e9num\u00e9r\u00e9s aux alin\u00e9as 3a) \u00e0 3i) du Statut, comme l'assassinat, l'extermination et la r\u00e9duction en esclavage. Une attaque peut \u00e9galement \u00eatre de nature non violente, comme l'imposition d'un r\u00e9gime d'apartheid, qui a \u00e9t\u00e9 d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre un crime contre l'humanit\u00e9 \u00e0 l'article 1 de la Convention sur l'apartheid de 1973, ou reposer sur le fait d'exercer des pressions sur la population pour qu'elle agisse d'une mani\u00e8re particuli\u00e8re; il peut l\u00e0 aussi s'agir d'une attaque, si de tels actes sont orchestr\u00e9s \u00e0 grande \u00e9chelle ou de fa\u00e7on syst\u00e9matique77 [non soulign\u00e9 dans l'original].\n[71] Plus tard, le TPIY a suivi la d\u00e9finition d'attaque qui pr\u00e9c\u00e8de, reconnaissant explicitement que cette notion comprend \u00e9galement les mauvais traitements inflig\u00e9s \u00e0 la population civile :\nUne \" attaque \" peut s'analyser comme un type de comportement impliquant des violences. Dans le cadre de crimes contre l'humanit\u00e9, la notion d'\" attaque \" est diff\u00e9rente de celle de \" conflit arm\u00e9 \" et ne se limite pas au recours \u00e0 la force arm\u00e9e. Au contraire, elle comprend \u00e9galement tous mauvais traitements inflig\u00e9s \u00e0 la population civile. L'attaque peut pr\u00e9c\u00e9der le conflit arm\u00e9, se poursuivre apr\u00e8s qu'il a cess\u00e9 ou lui \u00eatre concomitante, sans forc\u00e9ment en faire partie78.\n[72] Je crois comprendre que, dans l'affaire Ntaganda, la CPI a rejet\u00e9 l'approche mentionn\u00e9e ci-dessus en ce qui a trait \u00e0 l'application de l'exigence explicite selon laquelle l'attaque doit comprendre des actes \u00e9num\u00e9r\u00e9s \u00e0 l'article 7 du Statut de Rome79. Cependant, comme je n'applique pas la d\u00e9finition de crime contre l'humanit\u00e9 de la CPI, mais plut\u00f4t celle qui d\u00e9coule du droit international coutumier, j'appliquerai la jurisprudence du TPIY et du TPIR et tiendrai compte du fait que la politique d'apartheid faisait partie de l'attaque g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e et syst\u00e9matique contre la population civile.\n[73] Je souligne que les observations formul\u00e9es par le ministre aux paragraphes 52 \u00e0 56 de son m\u00e9moire suppl\u00e9mentaire concernant l'exigence selon laquelle l'attaque doit \u00eatre men\u00e9e en vue de l'application d'une politique d'un \u00c9tat ou d'une organisation ne faisaient pas partie du droit international coutumier, du moins avant le Statut de Rome de 1998. Comme il a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, la SAR ne consid\u00e8re pas le Statut de Rome comme une codification compl\u00e8te du droit international coutumier au moment de sa signature, suivant la jurisprudence de la CSC80. Cependant, il n'est pas contest\u00e9 que le r\u00e9gime d'apartheid en Afrique du Sud \u00e9tait une politique de l'\u00c9tat, ouvertement codifi\u00e9e dans les lois de l'\u00c9tat81. Par cons\u00e9quent, je conclus que, peu importe si l'exigence de la politique de l'\u00c9tat ou de l'organisation faisait ou non partie du droit international coutumier avant 1998, la question n'est pas d\u00e9terminante dans la pr\u00e9sente affaire.\n[74] Par cons\u00e9quent, je conclus que le meurtre et la torture ont \u00e9t\u00e9 perp\u00e9tr\u00e9s par le XXXXdans le cadre d'une attaque g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e ou syst\u00e9matique contre une partie de la population sud-africaine, \u00e0 savoir les Sud-Africains non blancs, de 1990 \u00e0 1994.\nActus reus et mens rea de complicit\u00e9 en tant que moyen d'engager la responsabilit\u00e9 dans le cadre d'un crime international\n- Conclusions de la Section de la protection des r\u00e9fugi\u00e9s\n[75] La SPR a conclu que l'appelant associ\u00e9 avait volontairement contribu\u00e9 de mani\u00e8re significative et consciente au crime d'apartheid en travaillant comme XXXX pour XXXX XXXX XXXX XXXX XXXX XXXX du XXXX. En ce qui concerne l'actus reus du moyen d'engager la responsabilit\u00e9, la SPR a conclu que, pendant quatre ans, l'appelant associ\u00e9 [traduction] \" a aid\u00e9 \u00e0 cr\u00e9er des ouvertures pour d'autres postes \u00e0 m\u00eame de favoriser la r\u00e9alisation des objectifs plus brutaux de l'organisation \" et qu'il [traduction] \" a particip\u00e9 \u00e0 des activit\u00e9s visant express\u00e9ment des criminels arr\u00eat\u00e9s \", qui \u00e9taient confi\u00e9s \u00e0 l'unit\u00e9 d'enqu\u00eate, dont les membres ont commis des actes g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9s de torture contre des suspects82. Enfin, elle a consid\u00e9r\u00e9 que le fait d'aider le XXXX\u00e0 atteindre son objectif, [traduction] \" m\u00eame ses objectifs qui n'\u00e9taient pas li\u00e9s au maintien de l'apartheid, l'aidait n\u00e9anmoins \u00e0 atteindre son objectif global de maintien de l'apartheid \", ce qui a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 \u00eatre le fondement de la [traduction] \" contribution significative \" de l'appelant associ\u00e9. En ce qui concerne la mens rea, la SPR a conclu que, comme l'appelant associ\u00e9 a travaill\u00e9 pour le XXXXde fa\u00e7on volontaire, le crit\u00e8re du caract\u00e8re volontaire avait \u00e9t\u00e9 respect\u00e9. En ce qui concerne l'exigence relative \u00e0 la connaissance, la SPR a tenu compte du fait que l'appelant avait fait preuve d'insouciance quant \u00e0 savoir si ses actes aidaient le XXXX\u00e0 r\u00e9aliser son r\u00f4le en lien avec la mise en \u0153uvre des politiques d'apartheid, citant \u00e0 cet \u00e9gard l'affaire Hadhiri.\n- Observations des parties\n[76] Dans leurs observations suppl\u00e9mentaires, les deux parties ont abord\u00e9 la question.\n[77] L'appelant associ\u00e9 soutient que les conclusions de la SPR selon lesquelles il devait \u00eatre vis\u00e9 par l'exclusion \u00e9taient simplement fond\u00e9es sur le fait qu'il avait \u00e9t\u00e9 XXXX pendant l'\u00e9poque de l'apartheid, ce qui est assimilable \u00e0 une conclusion de culpabilit\u00e9 par association. Il fait valoir que la CSC a \u00e9limin\u00e9 l'approche de la \" culpabilit\u00e9 par association \" dans l'arr\u00eat Ezokola. Il insiste sur le fait qu'il faut \u00e9tablir un lien entre lui et le dessein criminel du groupe et qu'il doit avoir apport\u00e9 une [traduction] \" contribution significative \" au dessein criminel, et non seulement une [traduction] \" contribution \". En ce qui concerne l'application de l'affaire Verbanov, il est d'avis que la SPR [traduction] \" s'est concentr\u00e9e davantage sur les activit\u00e9s criminelles du groupe, d\u00e9laissant par le fait m\u00eame la contribution de la personne \u00e0 de telles activit\u00e9s criminelles \". Enfin, il conteste la conclusion de la SPR selon laquelle l'insouciance dont il a fait preuve suffisait pour \u00e9tablir que ses actes participaient \u00e0 des crimes contre l'humanit\u00e9. Il soutient qu'il faut faire une distinction avec la d\u00e9cision Hadhiri, car cette derni\u00e8re concernait un employ\u00e9 de haut rang du minist\u00e8re de l'Int\u00e9rieur de la Tunisie, qui occupait un r\u00f4le de supervision et qui avait n\u00e9glig\u00e9 de se renseigner quant \u00e0 savoir si la torture \u00e9tait pratiqu\u00e9e au sein du Minist\u00e8re. Il insiste sur le fait que, contrairement \u00e0 la personne en cause dans cette affaire, il occupait un poste de bas niveau au sein XXXX XXXX XXXX XXXX XXXX qui se consacrait au service de la collectivit\u00e9. Enfin, il conteste les conclusions d\u00e9favorables quant \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 concernant le recours d\u00e9raisonnable \u00e0 la force dont il aurait pu \u00eatre t\u00e9moin lorsqu'il travaillait dansXXXX XXXX XXXX.\n[78] Dans sa r\u00e9plique au m\u00e9moire suppl\u00e9mentaire du ministre dat\u00e9 du 22 novembre 2022, l'appelant associ\u00e9 r\u00e9p\u00e8te que le ministre s'appuie sur sa simple appartenance au groupe pour affirmer sa complicit\u00e9 dans les crimes contre l'humanit\u00e9, ce qui va \u00e0 l'encontre de ce qui est \u00e9tabli dans l'arr\u00eat Ezokola. Il renvoie \u00e0 la d\u00e9cision Eriator de la Cour f\u00e9d\u00e9rale, dans laquelle il a \u00e9t\u00e9 conclu que l'appartenance \u00e0 la force polici\u00e8re nig\u00e9riane ne suffisait pas pour conclure \u00e0 une contribution significative et \u00e9tait assimilable \u00e0 une culpabilit\u00e9 par association ou un acquiescement passif83. Il laisse \u00e9galement entendre que, m\u00eame s'il est admis que l'imposition de l'apartheid constitue une \" attaque \", ce n'est pas pertinent dans son cas, car il est n\u00e9 des d\u00e9cennies apr\u00e8s la mise en place du r\u00e9gime, il s'est joint au XXXXpendant sa transformation et il a continu\u00e9 de travailler pour le XXXXapr\u00e8s l'\u00e8re de l'apartheid.\n[79] Le ministre soutient que la SPR a conclu \u00e0 juste titre que l'appelant associ\u00e9 a volontairement contribu\u00e9 de mani\u00e8re significative et consciente aux crimes et au dessein criminel du XXXX. Il soutient que le XXXXn'avait aucune l\u00e9gitimit\u00e9 en tant que XXXX XXXX XXXX, car son r\u00f4le se limitait \u00e0 faire respecter les lois de l'apartheid et \u00e0 veiller \u00e0 ce que le r\u00e9gime continue d'exister. Il est d'avis que la SPR a conclu \u00e0 juste titre que l'appelant associ\u00e9 a contribu\u00e9 de mani\u00e8re significative au dessein du XXXX, \u00e0 savoir la mise en \u0153uvre du r\u00e9gime d'apartheid. Il fait valoir que, contrairement \u00e0 ce qu'avance l'appelant associ\u00e9 dans ses arguments, l'insouciance est suffisante pour conclure qu'une personne a contribu\u00e9 \" de mani\u00e8re consciente \" \u00e0 un dessein commun criminel, \u00e0 la lumi\u00e8re de l'arr\u00eat Ezokola. Enfin, le ministre soutient qu'il \u00e9tait raisonnable que la SPR conclue qu'il \u00e9tait invraisemblable que l'appelant associ\u00e9 n'ait pas \u00e9t\u00e9 au courant des activit\u00e9s criminelles du XXXX. Dans son m\u00e9moire suppl\u00e9mentaire, le ministre s'appuie sur les conclusions de la SPR selon lesquelles l'apartheid constitue un crime contre l'humanit\u00e9 pour soutenir sa position selon laquelle l'appelant associ\u00e9 a contribu\u00e9 de mani\u00e8re significative et consciente aux crimes de meurtre et de torture constituant des crimes contre l'humanit\u00e9.\n- Analyse\n[80] Dans l'arr\u00eat Ezokola, la CSC fournit un guide pour \u00e9valuer \" si une personne a ou non volontairement apport\u00e9 une contribution significative et consciente \u00e0 un crime ou \u00e0 un dessein criminel84 \" - j'en comprends donc que l'actus reus est compos\u00e9 d'une \" contribution significative et consciente \u00e0 un crime ou \u00e0 un dessein criminel \" et de l'\u00e9l\u00e9ment moral n\u00e9cessaire pour avoir contribu\u00e9 de mani\u00e8re \" significative et consciente \". Apr\u00e8s une longue \u00e9tude du droit international coutumier applicable, y compris la jurisprudence de la CPI, du TPIY et du TPIR, ainsi que celle d'autres pays, la CSC a dress\u00e9 une liste de facteurs en fonction desquels la Commission de l'immigration et du statut de r\u00e9fugi\u00e9 du Canada (CISR) devrait \u00e9valuer l'actus reus et la mens rea des moyens d'engager la responsabilit\u00e9 :\n(i) la taille et la nature de l'organisation;\n(ii) la section de l'organisation \u00e0 laquelle le demandeur d'asile \u00e9tait le plus directement associ\u00e9;\n(iii) les fonctions et les activit\u00e9s du demandeur d'asile au sein de l'organisation;\n(iv) le poste ou le grade du demandeur d'asile au sein de l'organisation;\n(v) la dur\u00e9e de l'appartenance du demandeur d'asile \u00e0 l'organisation (surtout apr\u00e8s qu'il a pris connaissance de ses crimes ou de son dessein criminel);\n(vi) le mode de recrutement du demandeur d'asile et la possibilit\u00e9 qu'il a eue ou non de quitter l'organisation.\n[81] J'estime que l'analyse de la SPR est d\u00e9routante : elle a d'abord \u00e9valu\u00e9 les facteurs mentionn\u00e9s ci-dessus, sans tirer de conclusion g\u00e9n\u00e9rale, puis elle est pass\u00e9e au crit\u00e8re \u00e0 trois volets \u00e9nonc\u00e9 dans l'arr\u00eat Ezokola, qui consiste notamment \u00e0 \u00e9tablir si l'appelant a apport\u00e9 une \" contribution \u00e0 la fois volontaire, consciente et significative \" pour promouvoir un dessein criminel commun, sans pour autant tenir compte de son \u00e9valuation ant\u00e9rieure des facteurs. D'apr\u00e8s ce que je comprends, la CSC a \u00e9nonc\u00e9 les facteurs en fonction desquels la CISR doit \u00e9valuer si l'appelant a apport\u00e9 une \" contribution \u00e0 la fois volontaire, consciente et significative \" aux crimes pr\u00e9sum\u00e9s. Il ne s'agit pas de deux exercices distincts. De plus, la SPR a rendu sa d\u00e9cision de vive voix, qui ne fournissait pas une structure claire \u00e0 une telle analyse complexe.\n[82] Le tribunal a conclu que les actes sous-jacents perp\u00e9tr\u00e9s par le XXXXcomprenaient le meurtre et la torture en tant que crimes contre l'humanit\u00e9, mais que l'attaque contre la population civile consistait, entre autres, en l'imposition du r\u00e9gime d'apartheid par l'appareil gouvernemental sud-africain, dont le XXXXfaisait partie. Le r\u00e9gime d'apartheid \u00e9tait donc inclus dans le dessein ill\u00e9gal commun du gouvernement sud-africain. En effet, m\u00eame si le tribunal a conclu que la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale individuelle relativement \u00e0 l'apartheid ne faisait probablement pas partie du droit international coutumier au moment des actes reproch\u00e9s, il ne fait aucun doute que la poursuite d'une telle politique constituait une violation de la norme p\u00e9remptoire par l'Afrique du Sud et constituait un crime international \u00e0 l'\u00e9chelle de l'\u00c9tat85. Dans l'arr\u00eat Ezokola, la CSC a pr\u00e9cis\u00e9 que, dans le contexte de l'application de l'alin\u00e9a Fa) de l'article premier, \" il doit exister des raisons s\u00e9rieuses de penser qu'[un demandeur d'asile] a volontairement contribu\u00e9 de mani\u00e8re significative et consciente aux crimes ou au dessein criminel d'une organisation86 \".\nLa Section de la protection des r\u00e9fugi\u00e9s a eu tort de conclure que la contribution de l'appelant associ\u00e9 \u00e9tait significative\n[83] Je crois que la SPR a commis une erreur en n\u00e9gligeant d'\u00e9valuer l'importance de l'incidence des actes et de la conduite de l'appelant associ\u00e9 sur le dessein criminel commun, \u00e0 savoir l'apartheid, et sur les crimes contre l'humanit\u00e9 de meurtre et de torture. Selon moi, elle a, pour l'appelant associ\u00e9, confondu [traduction] \" connaissance \" et [traduction] \" contribution significative \" en ce qui a trait aux crimes commis par le XXXX et \u00e0 la mise en \u0153uvre globale du r\u00e9gime d'apartheid. J'estime qu'elle a \u00e9galement conclu \u00e0 tort que, en s'acquittant de ses fonctions, l'appelant associ\u00e9 avait particip\u00e9 \u00e0 la cr\u00e9ation de postes qui favoriseraient la r\u00e9alisation des objectifs plus brutaux de l'organisation. \u00c0 mon avis, une telle affirmation se rapproche dangereusement de la participation par l'adh\u00e9sion, car selon toute vraisemblance, le travail de tout le monde au sein de l'organisation permet aux autres d'accomplir le leur. Les \u00e9l\u00e9ments de preuve montrent que le XXXX a jou\u00e9 un r\u00f4le central dans la mise en \u0153uvre de l'apartheid au moyen de mesures r\u00e9pressives, mais l'entit\u00e9 \u00e9tait de nature mixte, et la preuve doit montrer plus qu'une simple appartenance au XXXX pour qu'il soit possible de conclure que la SPR a \u00e9galement tenu compte par erreur du t\u00e9moignage de l'appelant associ\u00e9 selon lequel il avait \" particip\u00e9 \u00e0 des activit\u00e9s visant express\u00e9ment des criminels arr\u00eat\u00e9s \" en 1997 et en 1998, \u00e9tant donn\u00e9 que, de toute \u00e9vidence, les \u00e9v\u00e9nements en question n'ont pas eu lieu durant la p\u00e9riode de 1990 \u00e0 1994 sous le r\u00e9gime d'apartheid87.\n[84] Je souligne \u00e9galement que la conclusion de la SPR qui pr\u00e9c\u00e8de d\u00e9coulait de l'application des d\u00e9cisions Hadhiri et Uriol Castro de la Cour f\u00e9d\u00e9rale, qui appliquaient le raisonnement de l'affaire Rutayisire :\nUn examen r\u00e9aliste des crimes contre l'humanit\u00e9 et des g\u00e9nocides sanctionn\u00e9s par l'\u00c9tat doit prendre en compte un cercle de complicit\u00e9 beaucoup plus large que le cercle comprenant simplement ceux qui ont directement ordonn\u00e9 ou commis des actes de violence. Il convient d'englober ceux qui, ayant connaissance des crimes perp\u00e9tr\u00e9s, ont agi ou accept\u00e9 la situation lorsqu'ils occupaient des postes administratifs qui facilitaient la violence et normalisaient la brutalit\u00e988.\n[85] En ce qui concerne l'actus reus de la complicit\u00e9, \u00e0 savoir la \" contribution significative \" de l'appelant au crime, il est imp\u00e9ratif d'\u00e9valuer l'incidence de l'aide possible sur la perp\u00e9tration des crimes sous-jacents. La CSC a \u00e9t\u00e9 cat\u00e9gorique dans l'arr\u00eat Ezokola :\nCela dit, m\u00eame dans le cas d'un groupe anim\u00e9 d'un dessein circonscrit et brutal, les actes et la fonction de l'individu en son sein doivent tout de m\u00eame \u00eatre soupes\u00e9s avec soin, au regard de la situation propre \u00e0 cet individu, pour d\u00e9terminer si sa contribution \u00e9tait volontaire et si elle a eu une incidence importante sur le crime ou le dessein criminel du groupe89 [non soulign\u00e9 dans l'original].\n[86] J'estime que la SPR a commis une erreur en s'appuyant sur la d\u00e9cision Rutayisire pour conclure que la contribution de l'appelant associ\u00e9 est devenue significative. L'\u00e9valuation de l'importance de la contribution exige de tenir compte de beaucoup de faits, et il faut \u00e9viter d'appliquer directement une justification qui, de toute \u00e9vidence, a \u00e9t\u00e9 \u00e9labor\u00e9e pour s'adapter \u00e0 un contexte diff\u00e9rent. Je souligne que les faits de la d\u00e9cision Rutayisire, qui a \u00e9t\u00e9 rendue avant l'arr\u00eat Ezokola, mettaient en cause la perp\u00e9tration du g\u00e9nocide et l'extermination en tant que crime contre l'humanit\u00e9 au Rwanda en 1994, une p\u00e9riode au cours de laquelle 800 000 Tutsis et Hutus mod\u00e9r\u00e9s ont \u00e9t\u00e9 brutalement tu\u00e9s en quatre mois, d'avril 1994 \u00e0 juillet 199490. M. Rutayisire occupait un poste de haut niveau au sein de l'administration en tant que sous-pr\u00e9fet de la pr\u00e9fecture de Butare pendant les massacres et il \u00e9tait responsable des laissez-passer et des escortes militaires qui pouvaient directement sauver des vies. La Cour f\u00e9d\u00e9rale s'est appuy\u00e9e sur des \u00e9l\u00e9ments de preuve pr\u00e9cis du t\u00e9moin expert Alison Des Forges dans l'affaire Butare du TPIR pour \u00e9tablir que M. Rutayisire, lorsqu'il s'acquittait de ses fonctions administratives, ne pouvait pas faire abstraction de l'incidence de sa conduite sur la perp\u00e9tration d'actes de g\u00e9nocide, dans la mesure o\u00f9 ses actes administratifs pouvaient avoir une incidence directe sur la question de savoir si une personne vivrait ou mourrait dans le contexte particulier du g\u00e9nocide rwandais91. La Cour f\u00e9d\u00e9rale a \u00e9largi cette justification \u00e0 tous les crimes contre l'humanit\u00e9 sanctionn\u00e9s par l'\u00c9tat dans les d\u00e9cisions Hadhiri et Uriol Castro, mais je crois qu'il est important de ne pas appliquer le m\u00eame raisonnement \u00e0 des contextes diff\u00e9rents sans apporter les ajustements appropri\u00e9s, y compris l'incidence de la contribution pr\u00e9tendue de l'appelant sur la r\u00e9alisation du dessein criminel92. Comme l'a affirm\u00e9 l'appelant associ\u00e9, les d\u00e9cisions Hadhiri et Uriol Castro concernaient \u00e9galement des personnes qui occupaient des postes de haut niveau au sein de leur unit\u00e9 respective93. Je ne crois pas que la situation en Afrique du Sud entre 1990 et 1994 se compare \u00e0 l'intensit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e des massacres qui ont eu lieu au Rwanda d'avril \u00e0 juillet 1994. Le lien direct entre M. Rutayisire et la possibilit\u00e9 que ses actes administratifs sauvent des vies contraste avec le lien t\u00e9nu entre l'appelant et l'\u00e9picentre des crimes internationaux commis par le XXXX. J'estime que la SPR a eu tort d'appliquer une d\u00e9claration g\u00e9n\u00e9rale qui s'appliquait \u00e0 l'origine \u00e0 une situation diff\u00e9rente, sans analyser l'incidence r\u00e9elle des actes reproch\u00e9s sur la perp\u00e9tration des crimes et la r\u00e9alisation du dessein ill\u00e9gal.\n[87] Je vais donc proc\u00e9der \u00e0 ma propre analyse de la contribution significative de l'appelant associ\u00e9 aux crimes contre l'humanit\u00e9 que constituent le meurtre et la torture \u00e0 la lumi\u00e8re des facteurs \u00e9nonc\u00e9s dans l'arr\u00eat Ezokola pour d\u00e9cider si sa contribution pr\u00e9tendue \u00e9tait significative, consciente et volontaire.\n(i) La taille et la nature de l'organisation\n[88] La SPR a tenu compte du fait que, en raison de l'objectif limit\u00e9 et brutal de l'organisation de maintenir l'apartheid, ce facteur [traduction] \" pointait \" vers la complicit\u00e9, et ce, malgr\u00e9 la taille importante du XXXXet le fait qu'il a exerc\u00e9 \u00e0 la fois des fonctions criminelles et des fonctions l\u00e9gitimes. Cependant, comme l'a soulign\u00e9 la SPR, le XXXXcomptait plus de 100 000 membres - des XXXX XXXX XXXX XXXX XXXX XXXX. Je souligne le document M-10 selon lequel le XXXXmanquait de l\u00e9gitimit\u00e9 et servait d'instrument de contr\u00f4le des opposants politiques, tout en \u00e9tant mal \u00e9quip\u00e9 pour la pr\u00e9vention de la criminalit\u00e9 et la lutte contre le crime. Selon le document M-20, le XXXXa \u00e9t\u00e9 cr\u00e9\u00e9 en tant que force paramilitaire, et non en tant que force civile, surtout en ce qui concerne les Sud-Africains noirs. Cependant, le document M-14 d\u00e9crit le XXXXet ses diff\u00e9rentes sections et fonctions. Le XXXXn'\u00e9tait pas structur\u00e9 comme une XXXX XXXX XXXX r\u00e9guli\u00e8re caract\u00e9ristique d'un syst\u00e8me d\u00e9mocratique, mais il s'est acquitt\u00e9 de t\u00e2ches relatives aux XXXX XXXX XXXX g\u00e9n\u00e9raux \" conventionnels \", y compris enqu\u00eater sur les fraudes, assurer la protection des enfants et assumer 'un certain niveau de fonctions polici\u00e8res proactives de pr\u00e9vention de la criminalit\u00e9. Par cons\u00e9quent, j'estime que le XXXXest une organisation de nature mixte.\n[89] Comme l'a expliqu\u00e9 la CSC au paragraphe 94 de l'arr\u00eat Ezokola, lorsque l'organisme \" est multiforme ou h\u00e9t\u00e9rog\u00e8ne (par exemple, lorsqu'il exerce \u00e0 la fois des activit\u00e9s l\u00e9gitimes et des activit\u00e9s criminelles), le lien entre la contribution et le dessein criminel sera plus t\u00e9nu \". Par cons\u00e9quent, j'estime que la taille et la nature mixte de l'organisation du XXXXdans son ensemble sont telles que le lien est t\u00e9nu entre la conduite de l'appelant associ\u00e9, \u00e0 titre XXXX XXXX XXXX du service XXXX XXXX XXXX XXXX affect\u00e9s \u00e0 XXXX XXXX XXXX XXXX XXXX XXXX, et les crimes commis par les forces de s\u00e9curit\u00e9 ou le dessein commun de la mise en \u0153uvre de l'apartheid par le gouvernement sud-africain.\n(ii) La section de l'organisation \u00e0 laquelle l'appelant \u00e9tait le plus directement associ\u00e9\n[90] Il convient de souligner que la section pr\u00e9cise du XXXX qui concernait l'appelant associ\u00e9, \u00e0 savoir le service XXXX XXXX XXXX XXXX de XXXX XXXX XXXX XXXX XXXX XXXX, menait des activit\u00e9s quotidiennes et \u00e9tait compos\u00e9 d'environ 900 XXXX XXXX XXXX partout au pays.94 Les fonctions du service comprenaient l'administration XXXX XXXX XXXX, la pr\u00e9vention de la criminalit\u00e9, les enqu\u00eates sur certaines cat\u00e9gories de crimes et toutes les autres XXXX XXXX qui ne rel\u00e8vent pas des autres services95. XXXX XXXX a \u00e9t\u00e9 utilis\u00e9e pour mettre en \u0153uvre le r\u00e9gime d'apartheid en tant que politique nationale, mais c'\u00e9tait le cas de l'ensemble de l'appareil gouvernemental au moment du comportement criminel reproch\u00e9. Aucun \u00e9l\u00e9ment de preuve ne faisait \u00e9tat de crimes commis par le service m\u00eame auquel appartenait l'appelant associ\u00e9, par opposition aux services de la s\u00e9curit\u00e9 et des op\u00e9rations, qui se sont rendus responsables de meurtres, d'ex\u00e9cutions, de torture et d'op\u00e9rations de contr\u00f4le des foules96. Cette situation milite contre la conclusion selon laquelle l'appelant associ\u00e9 a contribu\u00e9 de mani\u00e8re significative aux crimes de meurtre et de torture en tant que crimes contre l'humanit\u00e9 et \u00e0 la mise en \u0153uvre ill\u00e9gale g\u00e9n\u00e9rale du r\u00e9gime d'apartheid.\n(iii) Les fonctions et les activit\u00e9s de l'appelant; le poste ou le grade\n[91] L'appelant associ\u00e9 n'a jou\u00e9 aucun r\u00f4le de direction ou de supervision au sein du XXXXde 1990 \u00e0 1994. En fait, les \u00e9l\u00e9ments de preuve montrent qu'il \u00e9tait un simple XXXX XXXX XXXX affect\u00e9XXXXau XXXX XXXX XXXX qui XXXX XXXX XXXX de membres de la population. Aucun \u00e9l\u00e9ment de preuve ne donne \u00e0 penser qu'il a refus\u00e9 d'accepter des plaintes de Noirs ou qu'il a \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans des d\u00e9tentions ou des arrestations ill\u00e9gales ayant entra\u00een\u00e9 de la torture. Comme il a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, la SPR a pris par erreur en consid\u00e9ration les arrestations que l'appelant associ\u00e9 a effectu\u00e9es apr\u00e8s l'apartheid. De toute \u00e9vidence, le fait que, en s'acquittant de ses fonctions, l'appelant associ\u00e9 permettait \u00e0 d'autres de contribuer n'est pas suffisant pour \u00e9lever une contribution [traduction] \" possible \" \u00e0 des crimes au niveau d'une contribution \" significative \" \u00e0 la r\u00e9alisation du dessein commun ill\u00e9gal de l'organisation. Comme l'a r\u00e9it\u00e9r\u00e9 la Cour f\u00e9d\u00e9rale dans la d\u00e9cision Eriator, [traduction] \" la simple appartenance ou le d\u00e9faut de se dissocier d'une organisation aux multiples facettes ne permet pas de conclure \u00e0 la complicit\u00e9. Contrairement \u00e0 ce que laisse entendre la Section d'appel de l'immigration, la culpabilit\u00e9 par association ou l'acquiescement passif ne suffiront pas97 \".\n[92] Comme il a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, je ne peux pas souscrire au raisonnement selon lequel, en s'acquittant de ses fonctions, l'appelant permettait aux autres services de commettre des crimes et contribuait ainsi de mani\u00e8re significative au dessein commun. Je crois que ce lien est par trop t\u00e9nu et qu'il s'approche dangereusement d'englober quiconque travaille pour le XXXX, ce qui serait assimilable \u00e0 une culpabilit\u00e9 par association.\n(iv) La dur\u00e9e de l'appartenance de l'appelant \u00e0 l'organisation (surtout apr\u00e8s qu'il a pris connaissance de ses crimes ou de son dessein criminel)\n[93] Compte tenu des foudres constantes de la communaut\u00e9 internationale \u00e0 l'endroit du r\u00e9gime ill\u00e9gal en Afrique du Sud depuis 1949, que la Convention des Nations Unies contre le crime de l'apartheid a officialis\u00e9es en 1973, il serait difficile d'imaginer que l'appelant associ\u00e9 n'avait aucune connaissance des crimes commis par le gouvernement sud-africain, police y comprise. En outre, la Commission Goldstone a \u00e9t\u00e9 mise sur pied en 1990 pour enqu\u00eater sur les crimes pr\u00e9sum\u00e9s, plus pr\u00e9cis\u00e9ment sur ceux perp\u00e9tr\u00e9s par les forces de s\u00e9curit\u00e998. Je conviens avec la SPR que, compte tenu de la nature du r\u00e9gime politique en place, l'appelant associ\u00e9 ne pouvait pas ignorer les crimes commis par le XXXXau fil des ans. Cette connaissance g\u00e9n\u00e9rale ne suffit pas pour appuyer la conclusion selon laquelle il y avait des raisons s\u00e9rieuses de penser que l'appelant associ\u00e9 a apport\u00e9 une contribution significative et consciente aux crimes contre l'humanit\u00e9. Plus particuli\u00e8rement, je souligne que l'appelant associ\u00e9 est demeur\u00e9 au service du XXXXapr\u00e8s le d\u00e9mant\u00e8lement de l'apartheid en 1994, ce qui pourrait militer contre une conclusion selon laquelle il savait (ou m\u00eame souhaitait) participer au maintien du r\u00e9gime d'apartheid en travaillant comme XXXX.\n(v) Le mode de recrutement du demandeur d'asile et la possibilit\u00e9 qu'il a eue ou non de quitter l'organisation\n[94] S'agissant du moyen d'engager la responsabilit\u00e9, le dernier \u00e9l\u00e9ment porte sur la n\u00e9cessit\u00e9 de d\u00e9montrer le caract\u00e8re volontaire. Je souscris au raisonnement de la SPR selon lequel l'appelant associ\u00e9 n'a jamais \u00e9t\u00e9 soumis \u00e0 la contrainte ni forc\u00e9 de rester dans la police, et il s'est joint volontairement \u00e0 la police. En fait, cette conclusion n'a pas \u00e9t\u00e9 contest\u00e9e par l'appelant associ\u00e9. Elle pourrait militer en faveur d'une contribution au dessein commun.\nConclusion concernant la contribution significative de l'appelant \u00e0 la perp\u00e9tration de l'apartheid\n[95] Je crois que, compte tenu du grade et des fonctions de l'appelant associ\u00e9, de la taille de l'organisation et du service au sein duquel il a \u00e9t\u00e9 embauch\u00e9, le ministre n'a pas \u00e9tabli l'existence de raisons s\u00e9rieuses de penser que l'appelant a contribu\u00e9 de mani\u00e8re significative au dessein commun de l'apartheid ou aux crimes contre l'humanit\u00e9 que sont la torture et le meurtre pendant qu'il travaillait pour le XXXX.\n[96] La SPR a fait valoir que, en s'acquittant de ses fonctions pendant quatre ans, l'appelant associ\u00e9 avait permis aux autres services de commettre le crime d'apartheid. Je crois que le lien possible entre les fonctions de l'appelant associ\u00e9 et les crimes commis par un autre service au sein d'une organisation comptant 100 000 membres sur une p\u00e9riode de quatre ans est plut\u00f4t t\u00e9nu et s'approche dangereusement de la \" culpabilit\u00e9 par association \", surtout \u00e0 la lumi\u00e8re du grade inf\u00e9rieur de l'appelant associ\u00e9 et de son affectation \u00e0 un service qui, selon les \u00e9l\u00e9ments de preuve pr\u00e9sent\u00e9s par le ministre, n'\u00e9tait pas directement impliqu\u00e9 dans les crimes d\u00e9crits par Amnesty International et d'autres organisations non gouvernementales.\n[97] Je souligne \u00e9galement que la constatation de la SPR mentionn\u00e9e ci-dessus reposait sur la conclusion selon laquelle le XXXX\u00e9tait l'un des [traduction] \" principaux acteurs \" de la mise en \u0153uvre de l'apartheid, ce qui, selon la SPR, n'\u00e9tait pas le cas de toutes les institutions gouvernementales en place pendant ce r\u00e9gime. Je crois que cette constatation ne tient pas compte de la preuve objective pertinente sur le sujet contenue dans le cartable national de documentation (CND). En effet, l'ensemble de l'appareil gouvernemental a particip\u00e9 \u00e0 la mise en \u0153uvre de la politique, y compris le syst\u00e8me d'\u00e9ducation, le r\u00e9seau financier, les entreprises et le secteur judiciaire. Tous visaient \u00e0 maintenir le privil\u00e8ge de la population blanche minoritaire au pr\u00e9judice de la population noire majoritaire gr\u00e2ce \u00e0 un syst\u00e8me socio\u00e9conomique et juridique discriminatoire, par des moyens r\u00e9pressifs dont usaient les forces de s\u00e9curit\u00e9 ou les membres de l'appareil de justice; il ne fait aucun doute toutefois que la police demeurait un outil important pour la mise en \u0153uvre forc\u00e9e des politiques d'apartheid et de r\u00e9pression99. De plus, la preuve montre que les meurtres en tant que crimes contre l'humanit\u00e9 ont \u00e9t\u00e9 commis principalement par l'IFP et l'ANC, et les services de s\u00e9curit\u00e9 ont soutenu ces crimes au moyen d'op\u00e9rations secr\u00e8tes. Les crimes de torture ont \u00e9t\u00e9 commis principalement dans les prisons et durant des enqu\u00eates, ce \u00e0 quoi l'appelant associ\u00e9 n'a pas particip\u00e9. J'estime que les fonctions de l'appelant associ\u00e9 \u00e9taient trop \u00e9loign\u00e9es de l'\u00e9picentre des crimes internationaux pour que l'appelant associ\u00e9 y ait contribu\u00e9 de mani\u00e8re significative.\n[98] Par cons\u00e9quent, je conclus que la SPR a commis une erreur et que le ministre ne s'est pas acquitt\u00e9 du fardeau qui lui incombait d'\u00e9tablir qu'il y avait des raisons s\u00e9rieuses de penser que l'appelant associ\u00e9 avait apport\u00e9 une \" contribution significative \" au dessein commun ill\u00e9gal de la mise en \u0153uvre de l'apartheid ou de tout crime contre l'humanit\u00e9 invoqu\u00e9 par le ministre, y compris le meurtre et la torture. J'estime que cette conclusion est d\u00e9terminante pour ce qui est de l'exclusion dans la pr\u00e9sente affaire.\n[99] Autrement, j'aborderai \u00e9galement la question de l'\u00e9l\u00e9ment moral de l'\" insouciance \", m\u00eame si elle n'est pas d\u00e9terminante \u00e9tant donn\u00e9 ma conclusion pr\u00e9c\u00e9dente selon laquelle la preuve n'\u00e9tablit pas que l'appelant associ\u00e9 a apport\u00e9 une \" contribution significative \".\nInsouciance : mens rea en tant que moyen d'engager la responsabilit\u00e9 en droit p\u00e9nal international\n[100] De l'avis de la SPR, il suffisait de conclure que l'appelant associ\u00e9 a fait preuve d'insouciance, en ce sens qu'il ne se souciait pas de savoir si ses actes auraient contribu\u00e9 de mani\u00e8re significative \u00e0 des crimes contre l'humanit\u00e9 comme le meurtre et la torture. Le ministre souligne la conclusion de la CSC selon laquelle l'\" insouciance \" est une conscience subjective acceptable qui lie l'appelant associ\u00e9 aux crimes en question, de sorte que la conclusion de la SPR est correcte. L'appelant associ\u00e9 soutient que, selon le crit\u00e8re \u00e9nonc\u00e9 dans l'arr\u00eat Ezokola, la connaissance demeure un facteur important pour \u00e9tablir la complicit\u00e9.\n[101] Je suis d'accord avec l'appelant associ\u00e9 sur la question mentionn\u00e9e ci-dessus. Le ministre renvoie au paragraphe 68 de la d\u00e9cision Ezokola pour appuyer sa position selon laquelle l'insouciance est suffisante dans le contexte de l'exclusion en application de l'alin\u00e9a Fa) de l'article premier de la Convention. Cependant, je souligne que ce paragraphe se trouve sous la rubrique \" Complicit\u00e9 en droit international - r\u00e9sum\u00e9 \" et qu'il s'agit d'une conclusion pr\u00e9liminaire, par opposition \u00e0 la conclusion concernant le crit\u00e8re de la mens rea finalement adopt\u00e9 par la CSC aux paragraphes 89 \u00e0 90 du jugement :\nPour \u00eatre complice de crimes gouvernementaux, un fonctionnaire doit \u00eatre au courant de leur perp\u00e9tration ou du dessein criminel du gouvernement et savoir que son comportement facilitera la perp\u00e9tration des crimes ou la r\u00e9alisation du dessein criminel.\nNous estimons que cette approche est conforme au type de mens rea exig\u00e9 \u00e0 l'art. 30 du Statut de Rome. L'article 30(1) dispose en effet que \" nul n'est p\u00e9nalement responsable et ne peut \u00eatre puni \u00e0 raison d'un crime relevant de la comp\u00e9tence de la [CPI] que si l'\u00e9l\u00e9ment mat\u00e9riel du crime est commis avec intention et connaissance \". L'article 30(2)a) pr\u00e9cise qu'il y a intention chez une personne lorsqu'elle \" entend adopter [l]e comportement \". En ce qui concerne les cons\u00e9quences, l'art. 30(2)b) exige que la personne \" entend[e] causer cette cons\u00e9quence ou [soit] consciente que celle-ci adviendra dans le cours normal des \u00e9v\u00e9nements \". Suivant l'art. 30(3), il y a connaissance lorsqu'une \" personne est consciente qu'une circonstance existe ou qu'une cons\u00e9quence adviendra dans le cours normal des \u00e9v\u00e9nements \".\n[102] Comme l'a soulign\u00e9 la CSC, la CPI a fort probablement rejet\u00e9 l'insouciance, la jugeant insuffisante pour satisfaire \u00e0 l'exigence pr\u00e9vue \u00e0 l'article 30 du Statut de Rome100. Au moment de r\u00e9sumer la doctrine du troisi\u00e8me type d'entreprise criminelle commune (ECC) \u00e9labor\u00e9e par le TPIY et TPIR (les tribunaux sp\u00e9ciaux), la CSC s'est principalement appuy\u00e9e sur les jugements en appel dans les affaires Tadic et Brdanin101. Comme il est mentionn\u00e9 dans l'arr\u00eat Ezokola, selon les tribunaux sp\u00e9ciaux, le troisi\u00e8me type d'ECC exige une conclusion selon laquelle l'accus\u00e9 partageait l'intention des participants au crime projet\u00e9 en commun. Ce n'est qu'\u00e0 ce moment-l\u00e0 que la mens rea de l'insouciance concernant les crimes pr\u00e9visibles, \u00e0 savoir des crimes autres que celui projet\u00e9 en commun, peut \u00eatre appliqu\u00e9e102. Le troisi\u00e8me type de l'ECC est une forme de responsabilit\u00e9 principale, et non accessoire103. Selon moi, cela est tr\u00e8s important, car la doctrine accessoire li\u00e9e au fait d'aider et d'encourager, qui pourrait permettre la mens rea de l'insouciance en droit coutumier international, exige une contribution plus importante aux crimes ou au dessein commun pour entra\u00eener une responsabilit\u00e9 p\u00e9nale104. Cette contribution ne doit pas seulement \u00eatre significative, mais doit aussi avoir une incidence \" substantielle \" sur les crimes ou le dessein commun105.\n[103] L'actus reus de la \" contribution significative \" combin\u00e9 \u00e0 une mens rea d'\" insouciance \", dissoci\u00e9 de toute conclusion d'intention de participer au dessein criminel commun, comme forme de participation \u00e0 un crime international, a \u00e9t\u00e9 jug\u00e9 insuffisant pour entra\u00eener une responsabilit\u00e9 p\u00e9nale par les tribunaux sp\u00e9ciaux. En r\u00e9ponse aux pr\u00e9occupations soulev\u00e9es par l'\u00e9quipe de d\u00e9fense dans l'affaire Brdanin, la Chambre d'appel du TPIY a r\u00e9p\u00e9t\u00e9, dans l'extrait cit\u00e9 par la CSC dans l'arr\u00eat Ezokola, qu'une conclusion d'intention de participer au dessein commun est n\u00e9cessaire pour que la contribution significative entra\u00eene une responsabilit\u00e9 p\u00e9nale, de fa\u00e7on \u00e0 \u00e9viter la culpabilit\u00e9 par association106. Cette interpr\u00e9tation concorde avec celle de la Convention sur les r\u00e9fugi\u00e9s, suivant la recommandation du CDH selon laquelle, dans le contexte de l'analyse en application de l'alin\u00e9a Fa) de l'article premier, une contribution substantielle du demandeur d'asile aux crimes internationaux doit \u00eatre \u00e9tablie; celui-ci devait savoir que son acte ou son omission favoriserait la conduite criminelle107. Ce qui pr\u00e9c\u00e8de correspond aux \u00e9l\u00e9ments mat\u00e9riel et moral au fait d'aider et d'encourager, et non \u00e0 ceux du troisi\u00e8me type d'ECC.\n[104] En r\u00e9sum\u00e9, les chambres d'appel communes du TPIY et du TPIR nous enseignent que, pour que l'insouciance soit admise comme norme de la mens rea, le ministre doit prouver que l'appelant avait l'intention de participer \u00e0 la r\u00e9alisation du dessein commun. Il s'ensuit que la SPR a commis une erreur en appliquant la norme de l'insouciance \u00e0 la pr\u00e9sente affaire sans conclure que l'appelant associ\u00e9 avait l'intention de participer \u00e0 la r\u00e9alisation du dessein commun, \u00e0 savoir l'imposition de l'apartheid, ou encore que sa contribution pr\u00e9tendue a eu une incidence substantielle sur les crimes contre l'humanit\u00e9 que sont le meurtre et la torture108.\n[105] La CSC exige que la jurisprudence et les lois canadiennes soient interpr\u00e9t\u00e9es de mani\u00e8re \u00e0 ne pas contrevenir aux obligations internationales du Canada109. Selon moi, l'analyse de la CSC d\u00e9crite aux paragraphes 62 \u00e0 68 de l'arr\u00eat Ezokola constitue un r\u00e9sum\u00e9 des diff\u00e9rents moyens d'engager la responsabilit\u00e9 reconnus par les tribunaux sp\u00e9ciaux pour d\u00e9cider si la culpabilit\u00e9 par association constituait une forme reconnue de responsabilit\u00e9 en droit coutumier international : sa conclusion ne s'applique pas directement aux cas faisant intervenir l'alin\u00e9a Fa) de l'article premier. Les paragraphes 84 \u00e0 90 contiennent les conclusions d\u00e9terminantes de la CSC, qui rejette l'application de l'insouciance en tant que mens rea au moment d'appliquer l'article 30 du Statut de Rome.\n[106] Je crois que, dans la d\u00e9cision Hadhiri, la Cour f\u00e9d\u00e9rale a mal interpr\u00e9t\u00e9 l'arr\u00eat Ezokola. En effet, elle a tenu compte du fait que le paragraphe 68 de l'arr\u00eat Ezokola permettait \" de conclure \u00e0 la complicit\u00e9 d'une personne si elle a, consciemment ou par insouciance, apport\u00e9 une contribution significative au crime ou au dessein criminel du groupe auquel elle est associ\u00e9e110 \". Cette interpr\u00e9tation est trompeuse, car elle ne tient pas compte des normes du droit coutumier international.\n[107] Par cons\u00e9quent, je conclus que la SPR a tir\u00e9 deux conclusions erron\u00e9es : d'abord en concluant au caract\u00e8re suffisant de l'insouciance pour satisfaire \u00e0 l'\u00e9l\u00e9ment moral de la contribution sous le r\u00e9gime du droit coutumier international, et ensuite en concluant que l'appelant associ\u00e9 avait particip\u00e9 de fa\u00e7on insouciante aux crimes contre l'humanit\u00e9 que sont le meurtre et la torture ou la promotion du dessein commun ill\u00e9gal.\n[108] J'ai d\u00e9j\u00e0 conclu que je ne crois pas que la contribution pr\u00e9tendue de l'appelant associ\u00e9 ait atteint le niveau d'une contribution \" significative \". M\u00eame si c'\u00e9tait le cas, le ministre n'a pas pr\u00e9sent\u00e9 suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments de preuve pour appuyer la conclusion selon laquelle il y avait des raisons s\u00e9rieuses de penser que l'appelant associ\u00e9, en tant XXXX XXXX XXXXde XXXX XXXX XXXX XXXX XXXX XXXX XXXX XXXX, a sciemment contribu\u00e9 \u00e0 la perp\u00e9tration de crimes contre l'humanit\u00e9 (des meurtres ou de la torture) ou \u00e0 la mise en \u0153uvre de la politique d'apartheid en tant que dessein commun ill\u00e9gal de l'appareil gouvernemental sud-africain. En effet, ses fonctions \u00e9taient trop \u00e9loign\u00e9es des pr\u00e9tendus crimes contre l'humanit\u00e9. Rien ne montre qu'il savait qu'il y apportait sa contribution, et ce, m\u00eame s'il savait que le XXXXcommettait de tels crimes. De plus, comme tous les organes gouvernementaux mettaient en \u0153uvre la politique d'apartheid, tous les membres du gouvernement contribuaient \u00e0 un tel dessein commun ill\u00e9gal. Je comprends que la police a particip\u00e9 tout particuli\u00e8rement \u00e0 la mise en \u0153uvre de la politique, mais rien ne montre que le service pour lequel travaillait l'appelant associ\u00e9 a particip\u00e9 directement \u00e0 la perp\u00e9tration de tels crimes, comme c'est le cas des forces de s\u00e9curit\u00e9, par exemple.\n[109] Par cons\u00e9quent, je suis d'avis que la SPR a commis une erreur en refusant \u00e0 l'appelant associ\u00e9 l'acc\u00e8s au r\u00e9gime de protection des r\u00e9fugi\u00e9s en application de l'alin\u00e9a Fa) de l'article premier de la Convention parce que le ministre n'a pas \u00e9tabli qu'il y a des raisons s\u00e9rieuses de penser que l'appelant associ\u00e9 a contribu\u00e9 de mani\u00e8re significative \u00e0 des crimes contre l'humanit\u00e9 ou, sinon, que ce dernier a contribu\u00e9 de mani\u00e8re consciente aux crimes et au dessein criminel de l'organisation. Par cons\u00e9quent, j'annule cette conclusion et j'\u00e9valuerai si M. XXXXa qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 au sens de la Convention comme il est pr\u00e9tendu, de m\u00eame que la conclusion de la SPR \u00e0 cet \u00e9gard.\nLa Section de la protection des r\u00e9fugi\u00e9s a eu raison de conclure que les appelants n'avaient pas qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 au sens de la Convention\n[110] La SPR a conclu que les appelants avaient t\u00e9moign\u00e9 de fa\u00e7on cr\u00e9dible. Cependant, leurs all\u00e9gations n'\u00e9taient pas \u00e9tay\u00e9es par les \u00e9l\u00e9ments de preuve sur les conditions dans le pays, qui indiquaient plut\u00f4t que les crimes reproch\u00e9s avaient un fondement \u00e9conomique et non racial. La SPR a consid\u00e9r\u00e9 que, si la preuve faisait \u00e9tat de certains crimes contre des Sud-Africains blancs motiv\u00e9s par la race, la preuve objective indique que la grande majorit\u00e9 des crimes contre la population blanche ne le sont pas. Tout compte fait, la SPR a reconnu que les appelants \u00e9prouvaient une v\u00e9ritable crainte subjective \u00e0 l'id\u00e9e de retourner dans leur pays de naissance, mais elle a statu\u00e9 qu'il n'y avait pas d'\u00e9l\u00e9ments de preuve \u00e0 l'appui de leur all\u00e9gation voulant que cette crainte soit objectivement fond\u00e9e. Enfin, elle a d\u00e9cid\u00e9 que les appelants seraient expos\u00e9s au m\u00eame risque li\u00e9 \u00e0 la criminalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e qui afflige l'ensemble de la soci\u00e9t\u00e9 sud-africaine, ce qui ne permet pas d'accorder une protection au titre de l'article 97 de la LIPR.\n[111] Les appelants soutiennent que la SPR a commis une erreur lorsqu'elle a \u00e9valu\u00e9 l'existence d'une possibilit\u00e9 s\u00e9rieuse qu'ils soient expos\u00e9s \u00e0 l'un des types pr\u00e9cis de crimes mentionn\u00e9s dans la preuve sur les conditions dans le pays au lieu d'\u00e9valuer la possibilit\u00e9 qu'ils soient pers\u00e9cut\u00e9s pour des motifs pr\u00e9vus dans la Convention, \u00e0 savoir la race (en tant que Sud-Africains blancs) et l'appartenance \u00e0 un groupe social (en tant que Sud-Africains blancs per\u00e7us comme \u00e9tant riches). Ils font valoir que la SPR avait \u00e9galement commis une erreur parce qu'elle avait appliqu\u00e9 un crit\u00e8re erron\u00e9 en exigeant des \u00e9l\u00e9ments de preuve montrant que les Sud-Africains blancs sont les seuls \u00e0 \u00eatre victimes d'une violence extr\u00eame. Ils font \u00e9galement valoir que la SPR a eu tort de tirer ses conclusions sans tenir compte d'\u00e9l\u00e9ments de preuve pertinents \u00e0 l'appui de leur expos\u00e9 circonstanci\u00e9 et de rejeter la demande d'asile parce que les crimes subis par les Sud-Africains blancs ne sont pas tous motiv\u00e9s par la race. Quoi qu'il en soit, ils pr\u00e9tendent qu'ils b\u00e9n\u00e9ficiaient toujours de la pr\u00e9somption de v\u00e9racit\u00e9 \u00e9tablie dans l'arr\u00eat Maldonado et qu'ils n'\u00e9taient pas tenus de produire des \u00e9l\u00e9ments de preuve corroborants. Ils soutiennent que la SPR a tir\u00e9 des conclusions incoh\u00e9rentes en concluant d'abord qu'ils subiront probablement des attaques similaires \u00e0 leur retour en Afrique du Sud, sans pour autant qualifier de telles r\u00e9cidives de possibilit\u00e9 s\u00e9rieuse de pers\u00e9cution. Ils sont \u00e9galement d'avis que le commissaire de la SPR a commis l'erreur d'accorder trop de poids \u00e0 l'absence d'\u00e9l\u00e9ments de preuve relatifs \u00e0 des crimes motiv\u00e9s par la race \u00e0 l'endroit de Sud-Africains blancs dans les rapports internationaux annuels contenus dans le CND. Ils ajoutent que le tribunal a rejet\u00e9 \u00e0 tort des documents au motif qu'ils ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9dig\u00e9s de mani\u00e8re collaborative, sans pr\u00e9ciser clairement les documents auxquels le tribunal accordait peu de poids. Enfin, ils affirment que le tribunal a commis une erreur dans son interpr\u00e9tation des enqu\u00eates, car il n'aurait pas compris le lien entre les crimes redout\u00e9s et l'animosit\u00e9 raciale contre les Sud-Africains blancs de la part des Sud-Africains noirs et aurait mis l'accent sur le discours public haineux des politiciens noirs contre les Blancs.\nLien avec la Convention\n[112] Il est difficile de savoir ce que le commissaire de la SPR consid\u00e9rait comme le lien avec la Convention, mais il a d\u00e9clar\u00e9 qu'il \u00e9tait [traduction] \" dispos\u00e9 \u00e0 admettre provisoirement \" que les appelants appartiennent \u00e0 un groupe social form\u00e9 par des personnes prises pour cible en raison de leur richesse per\u00e7ue des suites de l'apartheid. Le tribunal a pr\u00e9cis\u00e9 que le groupe social devait \u00eatre pris pour cible pour des raisons autres qu'\u00e9conomiques, car un tel motif a \u00e9t\u00e9 rejet\u00e9 par la jurisprudence.\n[113] Dans son formulaire Fondement de la demande d'asile, M. XXXX a \u00e9crit qu'il ne demandait pas l'asile en tant que membre du groupe social des [traduction] \" Blancs en Afrique du Sud \". Il affirme plut\u00f4t fonder sa demande d'asile sur la [traduction] \" race \" parce qu'il est blanc. Malheureusement, je ne suis pas certaine de comprendre la diff\u00e9rence. Dans les observations qu'ils ont pr\u00e9sent\u00e9es relativement \u00e0 l'appel, les appelants soutiennent qu'ils sont membres d'un groupe social d\u00e9fini comme \u00e9tant [traduction] \" des Sud-Africains blancs per\u00e7us comme \u00e9tant riches \". L'appelant affirme que les rapports internationaux sur les droits de la personne ne dressent pas un portrait juste de la r\u00e9alit\u00e9 en Afrique du Sud, car, contrairement \u00e0 ce qui y est \u00e9crit, [traduction] \" la violence des Noirs contre les Blancs \" est une pratique courante dans les milieux o\u00f9 il \u00e9volue. Les appelants ont \u00e9galement fait valoir qu'une demande d'asile ne peut \u00eatre rejet\u00e9e uniquement parce qu'ils n'ont pas pr\u00e9sent\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments de preuve extrins\u00e8ques pour la corroborer.\n[114] Je souligne que, dans la d\u00e9cision Yusuff, la Cour f\u00e9d\u00e9rale a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 que \" [n]otre cour a invariablement estim\u00e9 que la richesse apparente, sans rien d'autre, ne constitue pas un groupe social111 \". Dans le cas de l'Afrique du Sud, le lien est constitu\u00e9 d'une combinaison de motifs, car la race et la perception de la richesse peuvent \u00eatre interreli\u00e9es.\n[115] Cependant, comme il en sera davantage question plus loin dans l'analyse, la preuve objective contenue dans le CND signale que les Sud-Africains blancs ne font pas face \u00e0 des difficult\u00e9s particuli\u00e8res en mati\u00e8re d'emploi, d'\u00e9ducation et de logement, ce qui n'est pas contest\u00e9 par les appelants112. Il est aussi mentionn\u00e9 dans cette preuve que les Sud-Africains blancs occupent toujours une \" place privil\u00e9gi\u00e9e \" dans la soci\u00e9t\u00e9 et que \" [l]a valeur nette d\u00e9tenue par les Sud-Africains noirs n'\u00e9quivaut qu'\u00e0 environ cinq pour cent de la valeur nette moyenne d\u00e9tenue par les Sud-Africains blancs. Ces derniers vivent en Afrique du Sud comme dans un pays industrialis\u00e9; leur niveau de vie sur les plans \u00e9conomique et social ressemble \u00e0 celui que l'on trouve en Europe de l'Est ou en Isra\u00ebl \"113. Selon moi, ces informations appuient la conclusion de la SPR selon laquelle les Sud-Africains blancs sont principalement pris pour cible en raison du taux de criminalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9 qui afflige le pays et de leur richesse r\u00e9elle plut\u00f4t que per\u00e7ue114. Comme la richesse n'est pas reconnue comme un motif de pers\u00e9cution valide, j'examinerai la question de savoir s'il y aurait une possibilit\u00e9 s\u00e9rieuse que les appelants soient pers\u00e9cut\u00e9s en raison de leur race s'ils devaient retourner dans leur pays de naissance. J'analyserai \u00e9galement le risque au titre de l'article 97 de la LIPR.\nLa Section de la protection des r\u00e9fugi\u00e9s a correctement \u00e9valu\u00e9 les \u00e9l\u00e9ments de preuve pr\u00e9sent\u00e9s par les appelants\n[116] Les appelants ont dit durant leur t\u00e9moignage qu'ils ont eux-m\u00eames \u00e9t\u00e9 victimes de crimes motiv\u00e9s par la race : 1) en XXXX 2011, lorsque XXXX a presque \u00e9t\u00e9 arrach\u00e9e des bras de Mme XXXXpendant qu'elle se trouvait au guichet automatique; 2) en XXXX 2017, lorsque les appelants adultes craignaient que leur fille soit enlev\u00e9e de l'h\u00f4pital; et 3) six incidents en 2016 dans le cadre desquels Mme XXXXet ses enfants ont failli \u00eatre renvers\u00e9s par des chauffeurs de taxi noirs. Les appelants ont \u00e9galement affirm\u00e9 que plusieurs enfants blancs ont \u00e9t\u00e9 [traduction] \" fauch\u00e9s \" par des chauffeurs de taxi noirs au cours des derni\u00e8res ann\u00e9es. Ils signalent le cas de la m\u00e8re d'une amie, XXXX XXXX, qui a \u00e9t\u00e9 brutalement tortur\u00e9e et assassin\u00e9e par son jardinier. En XXXX 2017, la tante de l'appelant a \u00e9t\u00e9 attaqu\u00e9e alors qu'elle tentait d'emp\u00eacher ses propres filles d'\u00eatre viol\u00e9es par quatre hommes noirs. Les appelants parlent \u00e9galement des six incidents au cours desquels des Noirs se sont introduits chez eux par effraction. Enfin, l'appelant se rappelle un incident o\u00f9 sa voiture a presque \u00e9t\u00e9 vol\u00e9e.\n[117] Je conviens avec la SPR que, m\u00eame si une partie de la violence semble \u00eatre motiv\u00e9e par la race, la plupart des incidents ont plut\u00f4t un but \u00e9conomique, comme l'introduction par effraction dans la maison. M\u00eame la tentative de soutirer le gar\u00e7on \u00e0 Mme XXXX peut probablement \u00eatre consid\u00e9r\u00e9e comme un stratag\u00e8me visant \u00e0 obtenir une ran\u00e7on, car elle retirait de l'argent du guichet bancaire \u00e0 ce moment-l\u00e0.\n[118] Comme les appelants l'ont affirm\u00e9, les tensions raciales sont fortes en Afrique du Sud. Corrobor\u00e9es par la preuve objective, les d\u00e9clarations de certains politiciens d\u00e9notent une haine raciale inacceptable \u00e0 l'\u00e9gard de la minorit\u00e9 blanche115. Je souligne \u00e9galement les messages sur Facebook pr\u00e9sent\u00e9s par les appelants \u00e0 l'appui de leurs all\u00e9gations selon lesquelles ils craignent d'\u00eatre pers\u00e9cut\u00e9s en raison de la couleur de leur peau en cas de retour en Afrique du Sud.\n[119] Je conviens avec la SPR que les \u00e9pisodes de violence motiv\u00e9e par la race, comme lorsque des gens ont tent\u00e9 de renverser les appelants ou les incidents signal\u00e9s dans la preuve objective qu'ils ont pr\u00e9sent\u00e9, n'\u00e9quivalent pas en soi \u00e0 une possibilit\u00e9 s\u00e9rieuse de pers\u00e9cution. Comme l'a soulign\u00e9 le tribunal, ces incidents peuvent \u00eatre bouleversants, mais ils n'appuient pas l'existence d'une criminalit\u00e9 syst\u00e9mique fond\u00e9e sur la discrimination raciale contre les Sud-Africains blancs.\n[120] Je rejette l'affirmation des appelants selon laquelle la SPR a eu tort de ne pas tenir compte d'\u00e9l\u00e9ments de preuve ou de s\u00e9lectionner des \u00e9l\u00e9ments de preuve qui n'appuyaient pas leur expos\u00e9 circonstanci\u00e9. Je souligne que les appelants n'ont pas pr\u00e9cis\u00e9 quels documents ont effectivement \u00e9t\u00e9 ignor\u00e9s ni l'incidence qu'ils auraient eue sur la conclusion.\n[121] Comme il sera analys\u00e9 ult\u00e9rieurement, d'autres \u00e9l\u00e9ments de preuve qui d\u00e9montrent la violence fond\u00e9e sur la haine raciale ne suffisent pas \u00e0 \u00e9tablir l'existence d'une possibilit\u00e9 s\u00e9rieuse de pers\u00e9cution.\nLa Section de la protection des r\u00e9fugi\u00e9s a conclu \u00e0 juste titre \u00e0 l'absence de fondement objectif de la crainte de pers\u00e9cution\n[122] La SPR a admis que les appelants craignent sinc\u00e8rement de retourner en Afrique du Sud, une conclusion qui est correcte selon mon interpr\u00e9tation de la preuve. Cependant, je conviens avec la SPR que la pers\u00e9cution cibl\u00e9e des Sud-Africains blancs est principalement motiv\u00e9e par des raisons \u00e9conomiques, car il est vrai qu'ils sont plus riches, comme il a \u00e9t\u00e9 mentionn\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment.\n[123] La SPR a soulign\u00e9 que les documents inscrits aux pi\u00e8ces C-16, C-13, C-17 et C-23 font \u00e9tat de crimes manifestement motiv\u00e9s par la race, \u00e0 l'instar de la vid\u00e9o 5. Je souscris \u00e0 une telle \u00e9valuation.\n[124] Je note \u00e9galement l'affidavit de M. XXXX, XXXX de XXXX XXXX, dat\u00e9 du 2 mars 2012, dans lequel le d\u00e9posant a d\u00e9clar\u00e9 que les Sud-Africains blancs anglophones font l'objet de crimes haineux et que, lorsque des qualificatifs raciaux sont prof\u00e9r\u00e9s pendant la perp\u00e9tration d'un crime, un tel crime peut \u00eatre consid\u00e9r\u00e9 comme motiv\u00e9 par la haine. Quant aux crimes violents contre les Sud-Africains blancs qui ne sont toujours pas signal\u00e9s, ils concernent principalement des meurtres dans des exploitations agricoles, comme il est \u00e9crit dans l'affidavit XXXX XXXX dat\u00e9 du 2 juin 2012. Comme l'a soulign\u00e9 la SPR, les appelants ne font pas partie de ce groupe. Dans un autre affidavit dat\u00e9 du 10 octobre 2014, la m\u00eame d\u00e9posante se plaint du fait que les principales organisations non gouvernementales ne signalent pas les crimes haineux commis contre des Blancs, mais aucune explication n'est fournie. De plus, je pr\u00e9cise que, dans cet affidavit, Mme XXXX explique que les foyers de la classe sup\u00e9rieure et de la classe moyenne ont les moyens de renforcer leurs syst\u00e8mes de s\u00e9curit\u00e9 pour repousser les agresseurs \u00e9ventuels, une mesure que les communaut\u00e9s noires pauvres ne peuvent probablement pas se permettre, ce qui explique pourquoi ils sont plus susceptibles d'\u00eatre victimes de crimes violents.\n[125] J'estime \u00e9galement que les documents de l'appelant montrent que, parfois, le syst\u00e8me de justice est intervenu ad\u00e9quatement pour enqu\u00eater sur les suspects de crimes violents motiv\u00e9s par la race et engager une action contre eux. \u00c0 la page 97 des documents communiqu\u00e9s par les appelants, l'auteur d\u00e9clare ce qui suit : [traduction] \" Les statistiques sur la criminalit\u00e9 \u00e9lev\u00e9e dans le pays (pr\u00e8s de 19 000 meurtres par ann\u00e9e) ont min\u00e9 la coh\u00e9sion et l'investissement. Apr\u00e8s l'\u00e9rosion de leur privil\u00e8ge, les Afrikaners se sentent particuli\u00e8rement vuln\u00e9rables, \u00e0 la fois parce qu'ils sont blancs et parce qu'ils sont membres d'une minorit\u00e9 linguistique. \" Je crois que cette affirmation d\u00e9crit fid\u00e8lement la situation des appelants, qui se sentent vuln\u00e9rables \u00e9tant donn\u00e9 le haut taux de criminalit\u00e9, ce qui ne signifie pas n\u00e9cessairement qu'ils seraient expos\u00e9s \u00e0 une possibilit\u00e9 s\u00e9rieuse de pers\u00e9cution en cas de retour en Afrique du Sud.\n[126] Les appelants ont \u00e9galement pr\u00e9sent\u00e9, \u00e0 la page 100 de la pi\u00e8ce 16, l'ancienne R\u00e9ponse \u00e0 la demande d'information de la CISR dat\u00e9e du 28 mai 2013,o\u00f9 il est mentionn\u00e9 que, \" selon le rapport annuel de 2011-2012 du XXXX, les Sud-Africains blancs et ceux d'origine asiatique sont moins susceptibles que les Sud-Africains d'origine africaine ou ceux de couleur d'\u00eatre victimes d'un meurtre, et il est soulign\u00e9 que la situation socio\u00e9conomique, plut\u00f4t que la cat\u00e9gorie raciale, influence la probabilit\u00e9 d'\u00eatre victime d'un crime violent \". En fait, cela appuie la conclusion de la SPR selon laquelle, bien que les Sud-Africains blancs soient victimes de crimes violents qui sont parfois aussi des crimes haineux, les statistiques g\u00e9n\u00e9rales montrent que les Sud-Africains noirs demeurent les principales victimes de tels crimes, qui d\u00e9coulent de la situation socio\u00e9conomique et non de la haine raciale.\n[127] Je note les renseignements suppl\u00e9mentaires fournis par les appelants, notamment au sujet de deux nouveaux incidents survenus dans leur cercle. Le premier incident est d\u00e9crit dans un courriel dat\u00e9 du 24 octobre 2019 et concerne un vol commis dans une maison familiale au cours duquel personne n'a \u00e9t\u00e9 gri\u00e8vement bless\u00e9, m\u00eame si une victime \u00e2g\u00e9e a succomb\u00e9 \u00e0 un trouble de stress post-traumatique. Cet incident donne \u00e0 penser que les motivations \u00e9taient probablement d'ordre \u00e9conomique plut\u00f4t que fond\u00e9es sur la haine raciale.\n[128] La page de Wikip\u00e9dia \u00e0 laquelle la SPR n'a accord\u00e9 aucun poids concerne le mouvement Les Noirs d'abord, la terre d'abord (Black First Land First), qui pr\u00e9conise une politique [traduction] \" [d']expropriation sans indemnisation \" visant \u00e0 prendre les terres des Blancs. Les personnes prises pour cible sont principalement des agriculteurs blancs, un groupe auquel les appelants n'appartiennent pas. De plus, je suis consciente des tensions raciales en Afrique du Sud des suites de l'apartheid et des discours haineux contre la minorit\u00e9 blanche qui en d\u00e9coulent. Cependant, l'Afrique du Sud est \u00e9galement aux prises avec un taux de criminalit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 qui touche l'ensemble de la population. La population blanche est plus susceptible d'\u00eatre expos\u00e9e \u00e0 un certain type de crime en raison de sa richesse r\u00e9elle ou per\u00e7ue, mais elle est moins susceptible d'en conna\u00eetre d'autres, comme en t\u00e9moigne l'analyse qui suit116.\nLes documents objectifs du cartable national de documentation n'appuient pas les all\u00e9gations des appelants\n[129] Je rejette l'affirmation des appelants selon laquelle la SPR a commis une erreur en accordant du poids au fait que les rapports internationaux annuels contenus dans le CND \u00e9taient muets par rapport \u00e0 la question. Comme l'a soulign\u00e9 le commissaire, il aurait \u00e9t\u00e9 raisonnable de s'attendre \u00e0 ce que le rapport sur les droits de la personne du D\u00e9partement d'\u00c9tat des \u00c9tats-Unis, le rapport sur la situation des droits humains dans le monde d'Amnesty International, le rapport mondial de Human Rights Watch ou le rapport sur la libert\u00e9 dans le monde de Freedom House fassent \u00e9tat de la pers\u00e9cution raciale des Sud-Africains blancs si c'\u00e9tait le cas. Je fais observer que, dans le plus r\u00e9cent CND, le Service de recherche du Congr\u00e8s (Congressional Research Service) des \u00c9tats-Unis signale que les agriculteurs blancs sont [traduction] \" p\u00e9riodiquement victimes d'attaques criminelles117 \". Ces attaques ont \u00e9t\u00e9 qualifi\u00e9es d'opportunistes et \u00e9taient parfois consid\u00e9r\u00e9es comme motiv\u00e9es par la race. Il pr\u00e9cise que la violence x\u00e9nophobe de masse cible principalement les \u00e9trangers et que de nombreux Blancs vivent souvent dans des ensembles r\u00e9sidentiels prot\u00e9g\u00e9s et tr\u00e8s s\u00e9curis\u00e9s118.\n[130] Je souligne que, dans le document C-10, il est \u00e9crit que le syndicat Solidarit\u00e9 a d\u00e9pos\u00e9 une plainte aupr\u00e8s du Comit\u00e9 des Nations Unies pour l'\u00e9limination de la discrimination raciale concernant les discours haineux visant les minorit\u00e9s. Pourtant, je constate que les appelants n'ont pr\u00e9sent\u00e9 aucun rapport des Nations Unies ou des entit\u00e9s internationales comp\u00e9tentes en Afrique qui pourrait r\u00e9v\u00e9ler l'ampleur de la violence commise par la population noire contre les Sud-Africains blancs. Par cons\u00e9quent, je rejette l'affirmation des appelants selon laquelle la SPR a commis une erreur en accordant trop de poids \u00e0 l'absence de renseignements dans le CND. En effet, il leur incombait de d\u00e9montrer que des rapports fiables, gouvernementaux ou autres, fournissent des renseignements \u00e0 l'appui de leurs all\u00e9gations. Les \u00e9l\u00e9ments de preuve relatifs \u00e0 des incidents uniques, m\u00eame s'ils sont pertinents, ne suffisent pas. Je crois que de proc\u00e9der de fa\u00e7on anecdotique peut \u00eatre trompeur et qu'il est pr\u00e9f\u00e9rable de s'appuyer sur des rapports qui brossent un tableau d'ensemble de la situation des Sud-Africains blancs au sein de la population.\n[131] Je rejette \u00e9galement l'affirmation des appelants selon laquelle la SPR a eu tort de ne pas s'attarder au lien entre les crimes redout\u00e9s et les discours v\u00e9hicul\u00e9s contre les Blancs. J'ai examin\u00e9 l'analyse expliqu\u00e9e aux pages 14 \u00e0 18 de la d\u00e9cision expos\u00e9e de vive voix et j'estime que les observations de la SPR \u00e9taient correctes. Les appelants n'ont relev\u00e9 aucune erreur \u00e0 cet \u00e9gard.\n[132] En effet, je souscris en particulier \u00e0 la conclusion suivante : m\u00eame si les m\u00e9nages dirig\u00e9s par des Blancs semblent \u00eatre victimes de fa\u00e7on disproportionn\u00e9e de cambriolage et de vol de voiture, cela s'explique de mani\u00e8re raisonnable du fait que la minorit\u00e9 blanche poss\u00e8de toujours la majeure partie de la richesse en Afrique du Sud, ce qui englobe les occasions d'affaires et la propri\u00e9t\u00e9 fonci\u00e8re. D'apr\u00e8s le CND, l'Afrique du Sud affiche toujours les taux d'in\u00e9galit\u00e9 les plus \u00e9lev\u00e9s du monde et les 10 p. 100 les plus riches d\u00e9tiennent toujours environ 71 p. 100 de la richesse du pays119. En ce qui concerne la disparit\u00e9, il faut \u00e9galement tenir compte du fait que [traduction] \" les crimes \u00e0 l'endroit des personnes pauvres et vuln\u00e9rables sont beaucoup moins susceptibles d'\u00eatre signal\u00e9s \u00e0 la police ou enregistr\u00e9s par elle120 \". Quoi qu'il en soit, il est normal de s'attendre \u00e0 ce que les crimes \u00e9conomiques comme le vol qualifi\u00e9 et le d\u00e9tournement d'automobile visent davantage les riches qui, en Afrique du Sud, sont les minorit\u00e9s blanches.\n[133] Je souligne que la SPR a effectu\u00e9 une analyse crois\u00e9e des statistiques concernant les crimes et leur possible motivation raciale. Elle s'est dit \u00e0 juste titre que, si de tels crimes avaient \u00e9t\u00e9 commis en raison de la haine raciale, il aurait \u00e9t\u00e9 raisonnable de s'attendre \u00e0 ce qu'une proportion beaucoup plus \u00e9lev\u00e9e de voitures appartenant \u00e0 des Blancs soient prises pour cible, ce qui n'est pas le cas. Les appelants n'ont pas d\u00e9montr\u00e9 en quoi cette analyse \u00e9tait erron\u00e9e, d'autant plus que 91 p. 100 des Blancs poss\u00e8dent une voiture, comparativement \u00e0 20 p. 100 des Noirs. Par cons\u00e9quent, je crois que la SPR a conclu avec raison que le nombre l\u00e9g\u00e8rement disproportionn\u00e9 de crimes \u00e9conomiques dont les Sud-Africains blancs sont victimes s'explique par leur situation \u00e9conomique avantageuse.\n[134] En ce qui concerne les crimes violents, je souligne que l'Afrique du Sud se classe au cinqui\u00e8me rang mondial pour ce qui est du taux par habitant. Diverses causes ont \u00e9t\u00e9 avanc\u00e9es pour expliquer un taux aussi \u00e9lev\u00e9, y compris l'in\u00e9galit\u00e9 socio\u00e9conomique, la marginalisation et les pr\u00e9jug\u00e9s sociaux. Cependant, les crimes violents, soit les voies de fait, les agressions sexuelles et les meurtres combin\u00e9s, repr\u00e9sentent 5,5 p. 100 de l'ensemble des infractions criminelles enregistr\u00e9es121. Comme l'a soulign\u00e9 la SPR, sur les 16 000 meurtres signal\u00e9s, les victimes \u00e9taient des Sud-Africains blancs dans seulement 182 cas. Ces chiffres r\u00e9v\u00e8lent que le groupe des Sud-Africains blancs est donc moins expos\u00e9 \u00e0 un risque de crime violent que leurs compatriotes noirs. Des crimes violents motiv\u00e9s par la haine sont certes commis contre la population blanche, mais les statistiques globales n'appuient pas l'all\u00e9gation voulant que le risque soit plus qu'une simple possibilit\u00e9.\n[135] L'enqu\u00eate montre \u00e9galement que les Sud-Africains blancs entretenaient de meilleures relations avec la police, contrairement \u00e0 ce que les appelants ont v\u00e9cu, surtout en comparaison avec la population noire. Comme l'a soulign\u00e9 la SPR, cela n'appuie pas l'all\u00e9gation des appelants voulant que la police fasse de la discrimination contre la population blanche. L\u00e0 encore, les appelants n'ont pas expliqu\u00e9 en quoi cette analyse est erron\u00e9e.\n[136] Comme l'a soulign\u00e9 la SPR, les appelants n'ont pas parl\u00e9 de la conclusion du rapport sur les relations raciales en Afrique du Sud selon laquelle [traduction] \" les relations raciales en Afrique du Sud se sont remarquablement bien maintenues en 2018 \", et ce, malgr\u00e9 le discours \u00e0 teneur raciale tenu avec v\u00e9h\u00e9mence par les partis politiques, et en particulier les propos haineux de M. Malena122. J'estime que l'analyse de la SPR sur cette question est correcte et que les appelants n'ont relev\u00e9 aucune erreur.\n[137] Par cons\u00e9quent, je conviens que, dans l'ensemble, la preuve objective contenue dans le CND montre que l'Afrique du Sud affiche un taux de criminalit\u00e9 tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9 qui touche l'ensemble de la population. La population blanche est une cible de choix des crimes \u00e9conomiques en raison de sa richesse r\u00e9elle, plus grande que celle de la population noire qui, d'apr\u00e8s les enqu\u00eates, est plus susceptible d'\u00eatre victime de crimes violents, surtout en raison de la violence des gangs123.\n[138] Par cons\u00e9quent, je tranche que la SPR a conclu \u00e0 juste titre qu'il n'y avait pas d'\u00e9l\u00e9ments de preuve \u00e0 l'appui de l'all\u00e9gation selon laquelle les Sud-Africains blancs per\u00e7us comme \u00e9tant riches sont pris pour cible de fa\u00e7on disproportionn\u00e9e en raison de leur race plut\u00f4t que parce qu'ils sont plus riches et qu'ils repr\u00e9sentent donc de meilleures cibles pour des crimes \u00e9conomiques. Les appelants n'ont pas \u00e9tabli l'existence d'un lien avec la Convention, car la richesse per\u00e7ue ou r\u00e9elle n'est pas reconnue comme un motif de pers\u00e9cution124.\nLa Section de la protection des r\u00e9fugi\u00e9s a conclu \u00e0 juste titre qu'il n'y avait pas suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments de preuve concernant la pers\u00e9cution fond\u00e9e sur le sexe\n[139] La SPR a jug\u00e9 que les appelantes n'avaient pas pr\u00e9sent\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments de preuve montrant un risque accru de violence fond\u00e9e sur le sexe, mis \u00e0 part le risque auquel l'ensemble de la population est expos\u00e9.\n[140] Les appelants soutiennent que la SPR a exig\u00e9 \u00e0 tort qu'ils fournissent des \u00e9l\u00e9ments de preuve \u00e9tablissant que les appelantes sont expos\u00e9es personnellement et pr\u00e9cis\u00e9ment \u00e0 un risque accru par rapport au reste de la population. Ils font \u00e9galement valoir que la SPR n'a pas tenu compte des Directives num\u00e9ro 4 du pr\u00e9sident intitul\u00e9es Revendicatrices du statut de r\u00e9fugi\u00e9 craignant d'\u00eatre pers\u00e9cut\u00e9es en raison de leur sexe. Ils soulignent le passage des Directives renvoyant \u00e0 l'arr\u00eat Salibian, affirmant qu'il n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire pour eux d'\u00e9tablir des circonstances qui leur sont propres. Ils sont d'avis que la SPR n'a pas tenu compte des nombreux \u00e9l\u00e9ments de preuve sur les conditions dans le pays contenus dans le CND, selon lesquels les femmes sont expos\u00e9es \u00e0 une discrimination grave et \u00e0 un risque de violence sexuelle, ni mentionn\u00e9 d'\u00e9l\u00e9ments de preuve \u00e0 l'appui de sa conclusion.\n[141] Je conviens avec les appelants que la SPR a n\u00e9glig\u00e9 de se reporter aux Directives concernant la pers\u00e9cution fond\u00e9e sur le sexe dans le cadre de son analyse des all\u00e9gations de pers\u00e9cution fond\u00e9e sur le sexe. Je m'assurerai que l'analyse de la SPR respecte ces directives dans le cadre de ma propre analyse et j'en tiendrai \u00e9galement compte dans le cadre de mon examen ind\u00e9pendant de la preuve.\n[142] La preuve objective r\u00e9v\u00e8le que les femmes sud-africaines font face \u00e0 de la discrimination dans toutes les sph\u00e8res de la vie :\n[traduction]\nM\u00eame si tous les Sud-Africains sont th\u00e9oriquement \u00e9gaux devant la loi, la discrimination fond\u00e9e sur la race, le sexe, la capacit\u00e9, la nationalit\u00e9 et l'orientation sexuelle est encore r\u00e9pandue. L'Afrique du Sud demeure un \u00c9tat patriarcal et socialement conservateur, ce qui se traduit par des niveaux exceptionnellement \u00e9lev\u00e9s de violence fond\u00e9e sur le sexe et de viol125.\n[143] Comme l'ont soulign\u00e9 les appelants, les documents contenus dans le CND - la version du 30 juillet 2021 ou la plus r\u00e9cente - \u00e9tablissent que la violence fond\u00e9e sur le sexe et les f\u00e9minicides sont un probl\u00e8me en Afrique du Sud. En effet, 51 p. 100 des femmes interrog\u00e9es dans la province de Gauteng et 44 p. 100 de celles du Cap-Occidental ont \u00e9t\u00e9 victimes de violence familiale \u00e0 un moment donn\u00e9 de leur vie. La violence familiale est tr\u00e8s r\u00e9pandue et constitue la cause de 54 p. 100 des f\u00e9minicides126. Les appelants sont de Johannesburg, une ville situ\u00e9e dans la province de Gauteng.\n[144] D'autres documents du CND contiennent les renseignements pertinents suivants :\n[traduction]\nBien que la loi criminalise la violence familiale et le viol d'hommes ou de femmes, le nombre de cas de viol signal\u00e9s est pass\u00e9 de 41 583 en 2018-2019 \u00e0 42 289 en 2019-2020. L'Afrique du Sud affiche l'un des taux les plus \u00e9lev\u00e9s de violence fond\u00e9e sur le sexe et de f\u00e9minicides dans le monde. La plupart des agresseurs \u00e9taient des connaissances ou des membres de la famille des victimes. Les lois interdisent le harc\u00e8lement sexuel, mais il demeure un probl\u00e8me r\u00e9pandu chez les femmes127 [non soulign\u00e9 dans l'original].\n[145] La violence faite aux femmes serait un probl\u00e8me r\u00e9pandu en Afrique du Sud. Elle a pouss\u00e9 l'\u00c9tat \u00e0 cr\u00e9er des institutions ind\u00e9pendantes de protection des droits civils et \u00e0 se doter d'un plan d'action gouvernemental de lutte contre la violence fond\u00e9e sur le sexe en 2019128. Je souligne que la preuve ne fait pas de distinction entre les victimes blanches et les victimes noires.\n[146] Mme XXXXn'affirme pas avoir \u00e9t\u00e9 victime de violence de la part de son partenaire ni craindre de subir une telle violence. Il n'y a pas non plus d'all\u00e9gations voulant que les appelantes craignent des connaissances ou des membres de leur famille. Je crois comprendre qu'aucune d'entre elles n'a \u00e9t\u00e9 victime de violence fond\u00e9e sur le sexe dans le pass\u00e9 de la part de membres de leur famille ou d'autres personnes. Je souligne que les crimes violents ne repr\u00e9sentent que 5,5 p. 100 de tous les crimes en Afrique du Sud. Selon la preuve des appelants, une personne \u00e2g\u00e9e de plus de 16 ans \u00e9tait expos\u00e9e \u00e0 une probabilit\u00e9 de 0,25 p. 100 d'\u00eatre victime de violence sexuelle en 2018-2019129. La violence fond\u00e9e sur le sexe est un fl\u00e9au en Afrique du Sud, mais les appelantes ne poss\u00e8dent pas le profil de femmes qui seraient expos\u00e9es \u00e0 une possibilit\u00e9 s\u00e9rieuse de pers\u00e9cution en raison de leur sexe, comme le montre la preuve objective. Rien dans les Directives du pr\u00e9sident n'indique le contraire.\n[147] M\u00eame en tenant compte de l'intersectionnalit\u00e9 entre le sexe et la race dans le contexte d'une crainte fond\u00e9e sur la richesse per\u00e7ue, je ne trouve pas d'\u00e9l\u00e9ments de preuve donnant \u00e0 penser que les appelantes se retrouveraient dans une situation o\u00f9 elles seraient expos\u00e9es \u00e0 une possibilit\u00e9 s\u00e9rieuse de pers\u00e9cution en cas de retour en Afrique du Sud. Aucun \u00e9l\u00e9ment de preuve ne montre que les femmes blanches d'Afrique du Sud sont la cible de violence fond\u00e9e sur le sexe du point de vue de la richesse per\u00e7ue; elles le sont plut\u00f4t dans le contexte de relations personnelles et familiales.\n[148] Par cons\u00e9quent, je crois que la SPR a eu raison de conclure que les appelants n'ont pas fourni suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments de preuve \u00e0 l'appui de leur all\u00e9gation selon laquelle ils seraient expos\u00e9s \u00e0 une possibilit\u00e9 s\u00e9rieuse de pers\u00e9cution fond\u00e9e sur le sexe en cas de retour en Afrique du Sud.\n[149] \u00c0 la lumi\u00e8re des faits pr\u00e9tendus, les appelants n'ont pas non plus prouv\u00e9, selon la pr\u00e9pond\u00e9rance des probabilit\u00e9s, qu'ils seraient personnellement expos\u00e9s \u00e0 un risque, au sens de l'article 97 de la LIPR, au-del\u00e0 de la criminalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9rale. En effet, comme il a \u00e9t\u00e9 d\u00e9montr\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, le taux de criminalit\u00e9 en Afrique du Sud est particuli\u00e8rement \u00e9lev\u00e9, mais le sous-alin\u00e9a 97(1)b)(ii) de la LIPR exclut un risque auquel d'autres personnes sont g\u00e9n\u00e9ralement expos\u00e9es dans un pays, comme la criminalit\u00e9 g\u00e9n\u00e9ralis\u00e9e.\nCONCLUSION\n[150] Je rejette l'appel. Je d\u00e9clare que l'appelant associ\u00e9 ne doit pas se voir refuser l'acc\u00e8s au r\u00e9gime de protection des r\u00e9fugi\u00e9s parce qu'il n'est pas vis\u00e9 \u00e0 l'article 98 de la LIPR, mais je maintiens que la SPR a conclu \u00e0 juste titre que les appelants n'ont pas qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 au sens de la Convention ni qualit\u00e9 de personne \u00e0 prot\u00e9ger au titre des articles 96 et 97 de la LIPR.\n(sign\u00e9)\nMe Martine Durocher\nMe Martine Durocher\n2 f\u00e9vrier 2023\nDate\nTraduction de la CISR\nLangue originale : anglais\n1 Loi sur l'immigration et la protection des r\u00e9fugi\u00e9s, paragr. 110(4).\n2 Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration) c. Singh, 2016 CAF 96; Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration) c. Raza, CF 385.\n3 R\u00e8gles de la Section d'appel des r\u00e9fugi\u00e9s, paragr. 29(4).\n4 Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration) c. Huruglica, 2016 CAF 93; Rozas del Solar c. Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration), 2018 CF 1145.\n5 L'Accord concernant la poursuite et le ch\u00e2timent des grands criminels de guerre des Puissances europ\u00e9ennes de l'Axe, sign\u00e9 \u00e0 Londres le 8 ao\u00fbt 1945.\n6 Proclamation du commandant supr\u00eame des puissances alli\u00e9es, dat\u00e9e du 19 janvier 1946.\n7 Loi no 10 du Conseil de contr\u00f4le sur le ch\u00e2timent des personnes reconnues coupables de crimes de guerre, de crimes contre la paix et de crimes contre l'humanit\u00e9 (Control Council Law No. 10, Punishment of Persons Guilty of War Crimes, Crimes Against Peace and Against Humanity), (1946) 3 Official Gazette Control Council for Germany 50-55, art. II.\n8 R\u00e9solution 827 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies, Statut du Tribunal p\u00e9nal international pour l'ex-Yougoslavie (TPIY) (version modifi\u00e9e le 17 mai 2002), 25 mai 1993. Cette r\u00e9solution a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en vertu des pouvoirs conf\u00e9r\u00e9s par le chapitre VII de la Charte des Nations Unies et constitue donc un instrument international au sens de l'alin\u00e9a Fa) de l'article premier de la Convention.\n9 R\u00e9solution 955 du Conseil de s\u00e9curit\u00e9 des Nations Unies, Statut du Tribunal p\u00e9nal international pour le Rwanda (TPIR) (version modifi\u00e9e pour la derni\u00e8re fois le 13 octobre 2006), 8 novembre 1994. Cette r\u00e9solution a \u00e9t\u00e9 adopt\u00e9e en vertu des pouvoirs conf\u00e9r\u00e9s par le chapitre VII de la Charte des Nations Unies et constitue donc un instrument international au sens de l'alin\u00e9a Fa) de l'article premier de la Convention.\n10 Canada (S\u00e9curit\u00e9 publique et Protection civile) c. Verbanov, 2021 CF 507 (CanLII), para 18; Jean-Baptiste c. Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration), 2021 CF 1362 (CanLII), para 35.\n11 Elve c. Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration), 2020 CF 454 (CanLII), para 94.\n12 M\u00e9moire suppl\u00e9mentaire de la partie intervenante, 7 octobre 2022, paragr. 52-56.\n13 M\u00e9moire suppl\u00e9mentaire de la partie intervenante, 7 octobre 2022, paragr. 55.\n14 Canada (S\u00e9curit\u00e9 publique et Protection civile) c. Verbanov, 2021 CF 507 (CanLII), para 25.\n15 Ezokola c. Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration), 2013 CSC 40 (CanLII), [2013] 2 RCS 678, para 44 et 46.\n16 Le Procureur c. Anto Furund\u017eija, IT-95-17\/1-T, jugement de la Chambre de premi\u00e8re instance, 10 d\u00e9cembre 1998, para 227. Cette position a \u00e9t\u00e9 r\u00e9it\u00e9r\u00e9e par la Chambre d'appel du TPIY dans The Prosecutor v. \u0160ainovic et al., IT-05-87-A, 23 janvier 2014, para 1648.\n17 Canada (S\u00e9curit\u00e9 publique et Protection civile) c. Verbanov, 2021 CF 507 (CanLII), para 18, citant Darryl Robinson, Leila N. Sadat et Leena Grover.\n18 Observations suppl\u00e9mentaires, paragr. 55, citant Darryl Robinson (1999), Defining \"Crimes Against Humanity\" at the Rome Conference [d\u00e9finir les \" crimes contre l'humanit\u00e9 \" \u00e0 la Conf\u00e9rence de Rome], American Journal of International Law, 93(1), p. 43-57, \u00e0 43; Leila N. Sadat (2013), Crimes Against Humanity in the Modern Age [les crimes contre l'humanit\u00e9 \u00e0 l'\u00e8re moderne], American Journal of International Law, 107(2), 334, \u00e0 37-38, 41-42; Leena Grover (2010), A Call to Arms : Fundamental Dilemmas Confronting the Interpretation of Crimes in the Rome Statute of the International Criminal Court [appel aux armes : dilemmes fondamentaux face \u00e0 l'interpr\u00e9tation des crimes dans le Statut de Rome de la Cour p\u00e9nale internationale], European Journal of International Law, 21(3), p. 543-583, \u00e0 567. Le ministre fait \u00e9galement r\u00e9f\u00e9rence \u00e0 une opinion dissidente dans l'arr\u00eat Bemba qui aboutit \u00e0 la m\u00eame conclusion.\n19 Gu\u00e9na\u00ebl Mettraux (2020), International Crimes: Law and Practice: Volume II: Crimes Against Humanity [crimes internationaux : droit et pratique : volume II : crimes contre l'humanit\u00e9], Oxford Public International Law, 6 Underlying Offences [6. Infractions sous-jacentes] (ouplaw.com), section 6.1.2.\n20 Ezokola c. Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration), 2013 CSC 40 (CanLII), [2013] 2 RCS 678, para 51.\n21 Mugesera c. Canada (Ministre de la Citoyennet\u00e9 et de l'Immigration), 2005 CSC 40 (CanLII), [2005] 2 RCS 100, para 158.\n22 Le Procureur c. Germain Katanga et Mathieu Ngudjolo Chui, ICC-01\/04-01\/07, d\u00e9cision sur la confirmation des accusations, 30 septembre 2008, para 508.\n23 Mugesera c. Canada (Ministre de la Citoyennet\u00e9 et de l'Immigration), 2005 CSC 40 (CanLII), [2005] 2 RCS 100, para 116.\n24 Lafontaine, Fannie, Prosecuting Genocide, Crimes Against Humanity and War Crimes in Canadian Courts ?poursuites pour g\u00e9nocide, crimes contre l'humanit\u00e9 et crimes de guerre devant les tribunaux canadiens?, Toronto, Carswell, 2012, \u00e0 la p. 38, o\u00f9 l'auteure affirme que les poursuites r\u00e9trospectives sont autoris\u00e9es, dans la mesure o\u00f9 le crime invoqu\u00e9 faisait partie du droit international coutumier au moment et au lieu de sa perp\u00e9tration. Voir aussi Harb c. Canada (Ministre de la Citoyennet\u00e9 et de l'Immigration), 2003 CAF 39 (CanLII), para 7.\n25 Loi sur les crimes contre l'humanit\u00e9 et les crimes de guerre (LCHCG), art. 6. La Cour f\u00e9d\u00e9rale a cit\u00e9 \u00e0 tort l'article 4 de la LCHCG concernant les crimes commis au Canada, mais il n'y a pas de variation entre la d\u00e9finition de crime de guerre \u00e9nonc\u00e9e aux articles 6 et 4 de la LCHCG.\n26 Bonilla c. Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration), 2009 CF 881 (CanLII), para 124.\n27 Harb c. Canada (Ministre de la Citoyennet\u00e9 et de l'Immigration), 2003 CAF 39 (CanLII), para 10; Elve c. Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration), 2020 CF 454 (CanLII), para 78.\n28 Betoukoumesou c. Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration), 2014 CF 591 (CanLII), para 26.\n29 R. c. Finta, 1994 CanLII 129 (CSC), [1994] 1 RCS 701, para 222-270.\n30 Elve c. Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration), 2020 CF 454 (CanLII), para 80-95.\n31 https:\/\/treaties.un.org\/Pages\/ViewDetails.aspx?src=IND&mtdsg_no=IV-7&chapter=4&clang=_fr.\n32 Nevsun Resources Ltd. c. Araya, 2020 CSC 5 (CanLII), para 77.\n33 Nevsun Resources Ltd. c. Araya, 2020 CSC 5 (CanLII), para 77-78.\n34 Rwamakuba v. The Prosecutor, ICTR-98-44-AR72.4, d\u00e9cision relative \u00e0 l'appel interlocutoire concernant l'application de la notion d'entreprise criminelle conjointe au crime de g\u00e9nocide, 22 octobre 2004, para 14 : https:\/\/cld.irmct.org\/assets\/filings\/ICTR-98-44-1602-GOVERNMENT-I-KAREMERA-DECISION-ON-INTERLOCUTORY-APPEAL-REGARDING-APPLICATION-OF-JOINT-CRIMINAL-ENTERPRISE-TO-THE-CRIME-OF-GENOCIDE2.pdf.\n35 Commission du droit international, Projet de conclusion sur la d\u00e9termination du droit international coutumier et commentaires relatifs, Annuaire de la Commission du droit international, 2018, vol. II(2), conclusions 5 et 6 : https:\/\/legal.un.org\/ilc\/texts\/instruments\/french\/commentaries\/1_13_2018.pdf.\n36 En 1966, l'Assembl\u00e9e g\u00e9n\u00e9rale a qualifi\u00e9 l'apartheid de crime contre l'humanit\u00e9 (r\u00e9solution 2202 A (XXI) du 16 d\u00e9cembre 1966), et en 1984, le Conseil de s\u00e9curit\u00e9 a approuv\u00e9 cette d\u00e9cision (r\u00e9solution 556 (1984) du 23 octobre 1984).\n37 James Crawford, Alain Pellet, Simon Olleson, Kate Parlett (dir.), The Law of International Responsibility ?le droit de la responsabilit\u00e9 internationale?, OUP, 2010, p. 999; Brownlie, I., Principles of Public International Law ?principes du droit international public?, OUP, 6 \u00e9d., 2003, p. 537.\n38 Pour conna\u00eetre les diff\u00e9rences entre la responsabilit\u00e9 internationale des \u00c9tats et la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale individuelle en droit international, voir Leila N. Sadat (2013), Crimes Against Humanity in the Modern Age, 107(2), \u00e0 340 et \u00e0 la note 42, citant Application de la Convention pour la pr\u00e9vention et la r\u00e9pression du crime de g\u00e9nocide (Bosnie-Herz\u00e9govine c. Serbie-et-Mont\u00e9n\u00e9gro), 2007 CIJ REP; voir aussi Julia Gebhard, Apartheid, janvier 2018, Oxford Public International Law(ouplaw.com), paragr. 25-26.\n39 Paul Eden (2014), The Role of the Rome Statute in the Criminalization of Apartheid ?le r\u00f4le du Statut de Rome dans la criminalisation de l'apartheid?, Journal of International Criminal Justice, p. 19-24. Pour conna\u00eetre les diff\u00e9rences entre la responsabilit\u00e9 internationale des \u00c9tats et la responsabilit\u00e9 p\u00e9nale individuelle en droit international, voir Leila N. Sadat (2013), Crimes Against Humanity in the Modern Age, 107(2), \u00e0 340 et \u00e0 la note 42, citant Application de la Convention pour la pr\u00e9vention et la r\u00e9pression du crime de g\u00e9nocide (Bosnie-Herz\u00e9govine c. Serbie-et-Mont\u00e9n\u00e9gro), 2007 CIJ REP.\n40 https:\/\/treaties.un.org\/pages\/ViewDetails.aspx?src=IND&mtdsg_no=IV-6&chapter=4&clang=_fr.\n41 https:\/\/treaties.un.org\/Pages\/ViewDetails.aspx?src=IND&mtdsg_no=IV-7&chapter=4&clang=_fr. Voir Schabas W.A. & Beaulac S., International Human Rights and Canadian Law - Legal Commitment, Implementation and the Charter ?droits internationaux de la personne et droit canadien - engagement juridique, mise en \u0153uvre et Charte?, 3e \u00e9d., Toronto, Carswell, 2007, p. 248.\n42 Y compris, entre autres, la Belgique, la France, le Royaume-Uni, l'Allemagne, les Pays-Bas et les \u00c9tats-Unis.\n43 Lafontaine, Fannie, Prosecuting Genocide, Crimes Against Humanity and War Crimes in Canadian Courts, Toronto : Carswell, 2012, aux p. 38 et 165 et \u00e0 la note 25 (communiqu\u00e9 en annexe du second avis envoy\u00e9 en application de la d\u00e9cision Alazar).\n44 Voir la LCHCG, paragr. 6(3).\n45 Paul Eden (2014), The Role of the Rome Statute in the Criminalization of Apartheid, Journal of International Criminal Justice, p. 5.\n46 Voir l'article 8 du Statut de Rome.\n47 https:\/\/legal.un.org\/ilc\/publications\/yearbooks\/french\/ilc_1991_v2_p2.pdf., p. 103.\n48 Commission du droit international, Annuaire de la Commission du droit international 1991, vol. 1, Comptes rendus analytiques des s\u00e9ances de la quarante-troisi\u00e8me session, 29 avril-19 juillet 1991, p. 28.\n49 Paul Eden (2014), The Role of the Rome Statute in the Criminalization of Apartheid, Journal of International Criminal Justice, p. 12.\n50 Rapport 1996 du Comit\u00e9 pr\u00e9paratoire, vol. II, p. V et VI, p. 60 : https:\/\/www.legaltools.org\/doc\/03b284\/pdf\/.\n51 Cassese, A., Cassese's International Criminal Law [droit p\u00e9nal international], deuxi\u00e8me \u00e9dition, OUP, 2008, p. 13.\n52 Cassese, A., Cassese's International Criminal Law, troisi\u00e8me \u00e9dition, OUP, 2013, p. 107; Lafontaine, Fannie, Prosecuting Genocide, Crimes Against Humanity and War Crimes in Canadian Courts, Toronto : Carswell, 2012, p. 165.\n53 Carola Lingaas (2015), The Crime Against Humanity of Apartheid in a post-Apartheid World ?le crime contre l'humanit\u00e9 de l'apartheid dans un monde post-apartheid? , 3 Oslo Law Review 86, 104.\n54 Ibid., p. 105, \u00e0 la note 115.\n55 Julia Gebhard, \" Apartheid \", janvier 2018, Oxford Public International Law (ouplaw.com), paragr. 26.\n56 Gu\u00e9na\u00ebl Mettraux, International Crimes: Law and Practice: Volume II: Crimes Against Humanity (2020), Oxford Public International Law : 6 Underlying Offences (ouplaw.com), section 6.1.2.1., p. 738.\n57 Ibid., p. 225 des documents communiqu\u00e9s.\n58 Rapport 1996 du Comit\u00e9 pr\u00e9paratoire, vol. II, p. V et VI, p. 60.\n59 Schabas, W.A., The International Criminal Court: A commentary on the Rome Statute ?la Cour p\u00e9nale internationale : un commentaire sur le Statut de Rome?, 2e \u00e9dition, OUP, 2016, p. 206; voir aussi https:\/\/legal.un.org\/diplomaticconferences\/1998_icc\/docs\/french\/vol_2\/a_conf183_c1_sr4.pdf.\n60 https:\/\/www.jurist.org\/news\/2021\/11\/apartheid-charged-as-a-crime-against-humanity-for-the-first-time-in-south-africa.\n61 RAD-1, cartable national de documentation (CND) sur l'Afrique du Sud, 31 mai 2022, onglet 1.6 : South Africa: Current Issues, Economy, and U.S. Relations ?Afrique du Sud : enjeux actuels, \u00e9conomie et relations avec les \u00c9tats-Unis?, \u00c9tats-Unis, Service de recherche du Congr\u00e8s (Congressional Research Service), Nicolas Cook, 17 septembre 2020, R45687, p. 8.\n62 RAD-1, CND sur l'Afrique du Sud, 31 mai 2022, onglet 9.1 : Deuxi\u00e8me rapport p\u00e9riodique soumis par l'Afrique du Sud en application de l'article 19 de la Convention, attendu en 2009, Afrique du Sud, 2 novembre 2017, CAT\/C\/ZAF\/2, p. 23.\n63 Schabas, W.A., The International Criminal Court: A commentary on the Rome Statute, 2e \u00e9d., OUP, 2016, p. 206.\n64 Carola Lingaas (2015), The Crime against Humanity of Apartheid in a post-Apartheid World, 3 Oslo Law Review 86, 104.\n65 M\u00e9moire suppl\u00e9mentaire de la partie intervenante, 7 octobre 2022, paragr. 32-35 et 42-45.\n66 Mugesera c. Canada (Ministre de la Citoyennet\u00e9 et de l'Immigration), 2005 CSC 40 (CanLII), [2005] 2 RCS 100, para 119.\n67 RPD-1, dossier de la Section de la protection des r\u00e9fugi\u00e9s (SPR), partie 3, pi\u00e8ce M-13, p. 200.\n68 RPD-1, dossier de la SPR, partie 3, pi\u00e8ce M-7, p. 177.\n69 RPD-1, dossier de la SPR, partie 3, pi\u00e8ce M-8, p. 184.\n70 RPD-1, dossier de la SPR, partie 3, pi\u00e8ce M-9, p. 190.\n71 RPD-1, dossier de la SPR, partie 3, pi\u00e8ce M-18, p. 248.\n72 RPD-1, dossier de la SPR, partie 3, pi\u00e8ce M-16, p. 235.\n73 RPD-1, dossier de la SPR, partie 3, pi\u00e8ce M-16, p. 236.\n74 RPD-1, dossier de la SPR, partie 3, pi\u00e8ce M-21, p. 321-322.\n75 RPD-1, dossier de la SPR, partie 3, pi\u00e8ce M-21, p. 321-322.\n76 RPD-1, dossier de la SPR, partie 3, pi\u00e8ce M-21, p. 323.\n77 The Prosecutor v. Jean-Paul Akayesu, jugement de premi\u00e8re instance, ICTR-96-4-T, TPIR, 2 septembre 1998, accessible \u00e0 : https:\/\/www.refworld.org\/cases,TPIR,40278fbb4.html, para 581.\n78 Le procureur c. Peri\u0161ic, jugement, IT-04-81-T, TPIY, 6 septembre 2011, paragr. 82. Voir aussi Le procureur c. Gotovina et al., jugement, IT-06-90-T, TPIY, 15 avril 2001, para 1702; Le procureur c. Semanza, jugement, TPIR-97-20-T, TPIR, 15 mai 2003, para 327. Voir aussi The Prosecutor v. Kunarac et al., jugement en appel, IT-69-23\/IT-96-23-1, TPIY, 12 juin 2002, para 86. Cette question n'\u00e9tait pas en jeu devant la Section d'appel des r\u00e9fugi\u00e9s et appuie simplement l'affaire Akayesu. Comme il ne s'agissait pas d'une question d\u00e9terminante, la communication aux parties n'\u00e9tait pas n\u00e9cessaire pour pr\u00e9server leurs droits \u00e0 l'\u00e9quit\u00e9 proc\u00e9durale.\n79 Le procureur c. Ntaganda, jugement de la Chambre de premi\u00e8re instance, 8 juillet 2019, para 663.\n80 Voir supra, para 21.\n81 RAD-1, CND sur l'Afrique du Sud, 31 mai 2022, onglet 1.6 : South Africa: Current Issues, Economy, and U.S. Relations, \u00c9tats-Unis, Service de recherche du Congr\u00e8s, Nicolas Cook, 17 septembre 2020, R45687, p. 5.\n82 Transcription des motifs et de la d\u00e9cision modifi\u00e9s, p. 5, lignes 25-35.\n83 Eriator v. Canada (Citizenship and Immigration), 2022 FC 1154, para 30.\n84 Ezokola c. Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration), 2013 CSC 40 (CanLII), [2013] 2 RCS 678, para 91.\n85 Voir supra, para 57.\n86 Ezokola c. Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration), 2013 CSC 40 (CanLII), [2013] 2 RCS 678, para 84.\n87 Transcription, 3 d\u00e9cembre 2019, p. 14-15.\n88 Rutayisire c. Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration), 2010 CF 1168 (CanLII), para 50.\n89 Ezokola c. Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration), 2013 CSC 40 (CanLII), [2013] 2 RCS 678, para 94.\n90 Le procureur c. Pauline Nyiramasuhuko et al., ICTR-98-42-A, jugement, 14 d\u00e9cembre 2015.\n91 Rutayisire c. Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration), 2010 CF 1168 (CanLII), para 48-49.\n92 Rutayisire c. Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration), 2010 CF 1168 (CanLII), para 50.\n93 Hadhiri c. Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration), 2016 CF 1284 (CanLII).\n94 RPD-1, dossier de la SPR, partie 3, pi\u00e8ce M-14, p. 209.\n95 Ibid.\n96 RPD-1, dossier de la SPR, partie 3, pi\u00e8ce M-14, p. 208-210.\n97 Eriator v. Canada (Citizenship and Immigration), 2022 FC 1154 (CanLII), para 30.\n98 RPD-1, dossier de la SPR, partie 3, pi\u00e8ce M-9, p. 190.\n99 RAD-1, CND sur l'Afrique du Sud, 31 mai 2022, onglet 1.6 : South Africa: Current Issues, Economy, and U.S. Relations, \u00c9tats-Unis, Service de recherche du Congr\u00e8s, Nicolas Cook, 17 septembre 2020, R45687, p. 2. Voir M30.\n100 Ezokola, para 60 et 66.\n101 Ezokola, para 65-67, citant le jugement d'appel dans l'affaire Tadic, p. 228, et le jugement d'appel dans l'affaire Brdanin, para 427-431.\n102 Ezokola, para 65, citant le jugement d'appel dans l'affaire Tadic, \u00e0 228, et dans l'affaire Brdanin, para 427-431.\n103 Ezokola, para 63.\n104 Ezokola, para 65.\n105 Ezokola, para 63, jugement d'appel dans l'affaire Tadic, para 229.\n106 Ezokola, para 63, jugement d'appel dans l'affaire Brdanin, para 426 \u00e0 430.\n107 Haut Commissariat des Nations Unies pour les r\u00e9fugi\u00e9s, Principes directeurs sur la protection internationale : Application des clauses d'exclusion : article 1F de la Convention de 1951 relative au statut des r\u00e9fugi\u00e9s, HCR\/GIP\/03\/05, 4 septembre 2003 (en ligne : www.unhcr.org), paragr. 18.\n108 Contra Hadhiri c. Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration), 2016 CF 1284 (CanLII), para 36. Je crois que le raisonnement au paragraphe 36 de la d\u00e9cision est une mauvaise interpr\u00e9tation du paragraphe 68 de l'arr\u00eat Ezokola et qu'il aurait fallu consulter les sources du TPIY sur lesquelles la Cour supr\u00eame du Canada s'est fond\u00e9e pour bien comprendre sa conclusion. Comme j'ai d\u00e9j\u00e0 conclu que la participation de l'appelant associ\u00e9 n'a pas atteint le seuil de la contribution significative, il va sans dire que sa participation ne serait pas non plus consid\u00e9r\u00e9e comme ayant une \" incidence substantielle \" sur la perp\u00e9tration des crimes.\n109 B010 c. Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration), 2015 CSC 58 (CanLII), [2015] 3 RCS 704, para 47.\n110 Hadhiri c. Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration), 2016 CF 1284 (CanLII), para 36. Voir aussi Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration) c. Kljajic, 2020 CF 570 (CanLII), [2020] 3 RCF 317, para 214, citant les affaires Ezokola et Hadhiri.\n111 Yusuff c. Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration), 2021 CF 495 (CanLII), para 11.\n112 RAD-1, CND sur l'Afrique du Sud, 31 mai 2022, onglet 13.1 : Information sur la situation des Sud-Africains blancs, y compris le traitement que leur r\u00e9servent le gouvernement et la soci\u00e9t\u00e9; la protection offerte par l'\u00c9tat aux Sud-Africains blancs victimes de violence; la population blanche en Afrique du [...], Commission de l'immigration et du statut de r\u00e9fugi\u00e9 du Canada (CISR), 21 septembre 2018, ZAF106171.EF.\n113 Ibid.\n114 RAD-1, CND sur l'Afrique du Sud, 31 mai 2022, onglet 1.8 : Broken and unequal: The state of education in South Africa [rupture et in\u00e9galit\u00e9 : l'\u00e9tat de l'\u00e9ducation en Afrique du Sud], Amnesty International, 11 f\u00e9vrier 2020, AFR 53\/1705\/2020, p. 7 : [traduction] \" Les m\u00e9nages noirs d'Afrique du Sud gagnent en moyenne moins de 20 p. 100 du revenu des m\u00e9nages blancs, tandis que pr\u00e8s de la moiti\u00e9 de la population noire est consid\u00e9r\u00e9e comme vivant en dessous du seuil de pauvret\u00e9, comparativement \u00e0 moins de 1 p. 100 de la population blanche. \"\n115 RAD-1, CND sur l'Afrique du Sud, 31 mai 2022, onglet 13.1 : Information sur la situation des Sud-Africains blancs, y compris le traitement que leur r\u00e9servent le gouvernement et la soci\u00e9t\u00e9; la protection offerte par l'\u00c9tat aux Sud-Africains blancs victimes de violence; la population blanche en Afrique du [...], CISR, 21 septembre 2018, ZAF106171.EF.\n116 Proph\u00e8te c. Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration), 2009 CAF 31 (CanLII), para 10.\n117 RAD-1, CND sur l'Afrique du Sud, 31 mai 2022, onglet 1.6 : South Africa: Current Issues, Economy, and U.S. Relations, \u00c9tats-Unis, Service de recherche du Congr\u00e8s, Nicolas Cook, 17 septembre 2020, R45687.\n118 Ibid., p. 14.\n119 RAD-1, CND sur l'Afrique du Sud, 31 mai 2022, onglet 1.8 : Broken and unequal: The state of education in South Africa, Amnesty International, 11 f\u00e9vrier 2020, AFR 53\/1705\/2020, p. 17.\n120 RAD-1, CND sur l'Afrique du Sud, 31 mai 2022, onglet 7.3 : The State of Urban Safety in South Africa Cities Report 2020 [rapport de 2020 sur l'\u00e9tat de la s\u00e9curit\u00e9 urbaine dans les villes d'Afrique du Sud], R\u00e9seau des villes de l'Afrique du Sud (South African Cities Network), Lizette Lancaster, Gareth Newham, 1er septembre 2020, p. 8.\n121 RAD-1, CND sur l'Afrique du Sud, 31 mai 2022, onglet 1.6 : South Africa: Current Issues, Economy, and U.S. Relation, \u00c9tats-Unis, Service de recherche du Congr\u00e8s, Nicolas Cook, 17 septembre 2020, R45687, p. 12; CND sur l'Afrique du Sud, 31 mai 2022, onglet 7.4 : Victims of Crime Survey 2019\/20 ?enqu\u00eate sur les victimes d'actes criminels 2019-2020?, Statistiques Afrique du Sud (Statistics South Africa), 1er d\u00e9cembre 2020, p. 23.\n122 RAD-1, CND sur l'Afrique du Sud, 31 mai 2022, onglet 13.7 : Race Relations in South Africa - Reasons for Hope 2019 [relations raciales en Afrique du Sud - motifs d'espoir 2019], Institut sud-africain pour les relations raciales (South African Institute for Race Relations), Anthea Jeffery, avril 2019.\n123 RAD-1, CND sur l'Afrique du Sud, 31 mai 2022, onglet 7.3 : The State of Urban Safety in South Africa Cities Report 2020, R\u00e9seau des villes de l'Afrique du Sud, Lizette Lancaster, Gareth Newham, 1er septembre 2020, p. 10.\n124 Ogiemwonyi c. Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration), 2021 CF 346.\n125 RAD-1, CND sur l'Afrique du Sud, 31 mai 2022, onglet 1.5 : South Africa. BTI 2022 Country Report ?Afrique du Sud. Rapport par pays de 2022 sur l'Indice de transformation de la Fondation Bertelsmann?, Bertelsmann Stiftung, f\u00e9vrier 2022, p. 13.\n126 RAD-1, CND sur l'Afrique du Sud, 31 mai 2022, onglet 5.5 : Information sur la violence familiale, y compris sur les lois, la protection offerte par l'\u00c9tat et les services de soutien offerts aux victimes; possibilit\u00e9 pour les femmes de se r\u00e9installer au Cap (2014-mai 2015), CISR, ZAF105159.EF, p. 1-2.\n127 RAD-1, CND sur l'Afrique du Sud, 31 mai 2022, onglet 7.5 : OSAC Country Security Report. South Africa. [rapport sur la s\u00e9curit\u00e9 du pays du Conseil consultatif de s\u00e9curit\u00e9 outre-mer (OSAC) : Afrique du Sud?, \u00c9tats-Unis, OSAC, 18 ao\u00fbt 2021, p. 7.\n128 RAD-1, CND sur l'Afrique du Sud, 31 mai 2022, onglet 1.5 : South Africa. BTI 2022 Country Report, Bertelsmann Stiftung, f\u00e9vrier 2022, p. 13, 18; CND sur l'Afrique du Sud, 31 mai 2022, onglet 1.6 : South Africa: Current Issues, Economy, and U.S. Relations, \u00c9tats-Unis, Service de recherche du Congr\u00e8s, Nicolas Cook, 17 septembre 2020, R45687, p. 14.\n129 Victims of Crime Survey, p. 16.\n---------------\n------------------------------------------------------------\n---------------\n------------------------------------------------------------\nDossier de la SAR \/ RAD File: MC2-03068\nMC2-03069 \/ MC2-03070 \/ MC2-03071\nMC2-03190\nSAR.25.02 (20 ao\u00fbt 2021)\nAvailable in English\n2\nCommission de l'immigration\net du statut de r\u00e9fugi\u00e9 du Canada\nSection d'appel des r\u00e9fugi\u00e9s\nImmigration and Refugee\nBoard of Canada\nRefugee Appeal Division\nSAR.25.02 (20 ao\u00fbt 2021)\nAvailable in English\n",
        "language":"fr",
        "other":"{\"decision-maker_name\": \"Me Martine Durocher\"}"
    },
    {
        "citation":"MC2-14337",
        "citation2":"",
        "dataset":"RAD",
        "name":"",
        "source_url":"MC2-14337 f.txt",
        "scraped_timestamp":"2024-02-08",
        "document_date":"2023-02-15",
        "year":2023,
        "unofficial_text":"\nDossier de la SAR \/ RAD File : MC2-14337\nHuis clos \/ Private Proceeding\nMotifs et d\u00e9cision ? Reasons and Decision\nPersonne en cause\nXXXX XXXX\nPerson who is the subject of the appeal\nDate de la d\u00e9cision\nLe 15 f\u00e9vrier 2023\nDate of decision\nTribunal\nCharles Gauthier\nPanel\nConseil de la personne en cause\nSofiane Yataghene\nCounsel for the person who is the subject of the appeal\nRepr\u00e9sentant(e) d\u00e9sign\u00e9(e)\nS.O.\nDesignated representative\nConseil du ministre\nS.O.\nCounsel for the Minister\nMOTIFS DE D\u00c9CISION\nAPER\u00c7U\n[1] XXXX XXXX (appelant) est citoyen de l'Alg\u00e9rie. Il porte en appel la d\u00e9cision de la Section de la protection des r\u00e9fugi\u00e9s (SPR) qui a rejet\u00e9 sa demande d'asile parce qu'il n'avait pas r\u00e9fut\u00e9 la pr\u00e9somption de protection de l'\u00c9tat.\nR\u00e9sum\u00e9 des faits pertinents\n[2] L'appelant est arriv\u00e9 au Canada le XXXX XXXX 2019. Il all\u00e8gue craindre la famille de son ex-amie de c\u0153ur (sa copine) avec qui il aurait eu des relations intimes entre XXXX 2018 et XXXX 2019. La famille de cette derni\u00e8re a d\u00e9couvert la relation entre les deux et le fr\u00e8re de cette derni\u00e8re aurait d\u00e9but\u00e9 comme projet de venger l'honneur en s'en prenant \u00e0 l'appelant. \u00c0 la fin du mois de XXXX 2019, le fr\u00e8re de sa copine a agress\u00e9 l'appelant physiquement et a voulu lui trancher la gorge \u00e0 l'aide d'une arme blanche. L'appelant a r\u00e9ussi \u00e0 s'enfuir en courant. L'agent de risque a ensuite retrac\u00e9 son num\u00e9ro de t\u00e9l\u00e9phone et l'a appel\u00e9 et prof\u00e9r\u00e9 des menaces. L'appelant s'est r\u00e9fugi\u00e9 chez sa grand-m\u00e8re au centre XXXX. Il a rencontr\u00e9 par hasard son agent de risque peu avant son d\u00e9part, lequel l'aurait battu et laiss\u00e9 inconscient. C'est \u00e0 ce moment qu'il d\u00e9cide de quitter pour le Canada.\nPosition de la SPR\n[3] La SPR a conclu que le t\u00e9moignage de l'appelant \u00e9tait g\u00e9n\u00e9ralement cr\u00e9dible sur les \u00e9v\u00e9nements subis en Alg\u00e9rie. Elle a conclu que l'appelant n'avait pas d\u00e9montr\u00e9 l'incapacit\u00e9 de l'\u00c9tat d'assurer sa protection. Le fait de ne pas avoir soumis ses craintes aux autorit\u00e9s polici\u00e8res et les explications fournies pour justifier l'omission ne sont pas raisonnables. Les explications sont contredites par la preuve documentaire objective. L'appelant n'a pas pris les mesures pour donner une possibilit\u00e9 r\u00e9elle \u00e0 l'\u00c9tat de le prot\u00e9ger.\nPosition de l'appelant\n[4] L'appelant reproche \u00e0 la SPR d'avoir omis de tenir compte de la preuve objective d\u00e9montrant le laxisme des services de police dans les affaires impliquant la sph\u00e8re priv\u00e9e, d'avoir omis de tenir compte de la preuve selon laquelle les relations hors mariage sont le principal motif des crimes d'honneur et que m\u00eame si les crimes d'honneur sont peu nombreux, il en existe tout de m\u00eame certains. Il soutient que l'efficacit\u00e9 des services de police a trait au crime organis\u00e9 et non aux crimes d'honneur. Il ajoute que l'islam interdit les relations hors mariage. Il reproche enfin \u00e0 la SPR de ne pas avoir fourni de motifs clairs quant au risque qu'il court et de ne pas avoir tenu compte des articles de presse d\u00e9montrant que les crimes d'honneur sont fr\u00e9quents en Alg\u00e9rie. Il reproche \u00e0 la SPR d'avoir \u00e9cart\u00e9 son t\u00e9moignage quant \u00e0 son agent de risque et ses activit\u00e9s criminelles, et le lien possible avec les policiers, sans donner de d\u00e9tails.\nQuestion d\u00e9terminante\n[5] La question d\u00e9terminante devant la Section d'appel des r\u00e9fugi\u00e9s (SAR) est la protection de l'\u00c9tat.\nD\u00c9CISION\n[6] Je rejette l'appel. La d\u00e9cision de la SPR est correcte. L'appelant n'a pas qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 au sens de la Convention ni qualit\u00e9 de personne \u00e0 prot\u00e9ger. J'ai men\u00e9 ma propre analyse du dossier. L'exclusion pr\u00e9vue \u00e0 l'article 97 (1) b) i)1 est claire \u00e0 l'effet que pour \u00eatre d\u00e9clar\u00e9 personne \u00e0 prot\u00e9ger, il faut d\u00e9montrer, par pr\u00e9pond\u00e9rance des probabilit\u00e9s, que l'on est justifi\u00e9 d'omettre de r\u00e9clamer la protection de son pays, ou qu'on ne peut le faire parce que l'agent de risque est un acteur de l'\u00c9tat. Les motifs invoqu\u00e9s par l'appelant pour omettre de se r\u00e9clamer de la protection de l'\u00c9tat sont conjecturaux. Il n'y a pas de risque nul. Les explications donn\u00e9es par la SPR sont correctes.\nANALYSE\nNorme de contr\u00f4le\n[7] Mon r\u00f4le consiste \u00e0 examiner l'ensemble de la preuve et \u00e0 \u00e9tablir si la d\u00e9cision de la SPR est correcte2.\nR\u00f4le de l'appelant\n[8] Il appartient \u00e0 l'appelant d'indiquer les erreurs commises qui constituent les motifs d'appel et d'identifier o\u00f9 se trouvent lesdites erreurs3.\nCadre d'analyse\n[9] La SPR a conclu que la demande de l'appelant ne repose pas sur un des motifs pr\u00e9vus \u00e0 la Convention et que, de ce fait, la demande devait \u00eatre analys\u00e9e selon l'article 97 de la LIPR. L'appelant n'a pas contest\u00e9 le cadre d'analyse. Comme l'appelant craint une personne qui veut venger l'honneur de sa famille pour des relations extraconjugales, je suis d'avis que la conclusion de la SPR est correcte.\nCr\u00e9dibilit\u00e9\n[10] La SPR a consid\u00e9r\u00e9 que l'appelant a t\u00e9moign\u00e9 d'une fa\u00e7on cr\u00e9dible, en g\u00e9n\u00e9ral. Elle a retenu la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'appelant en ce qui a trait aux \u00e9v\u00e9nements survenus en Alg\u00e9rie, incluant l'attaque du mois de XXXX 2019 et celle de XXXX 2019. Je suis d'avis que la conclusion est correcte quant \u00e0 la sinc\u00e9rit\u00e9 de la crainte que l'appelant manifeste envers son agent de risque. Ainsi, sous r\u00e9serve de commentaires sur la fiabilit\u00e9 de la preuve, je consid\u00e8re l'appelant comme cr\u00e9dible.\nLa SPR n'a pas err\u00e9 dans son analyse de la protection de l'\u00c9tat\n[11] La SPR a retenu les principes de l'arr\u00eat Ward4 qui nous enseigne qu'un demandeur d'asile doit d\u00e9montrer, d'une fa\u00e7on claire et convaincante, l'incapacit\u00e9 de l'\u00c9tat d'assurer sa protection, en l'absence d'aveu en ce sens par l'\u00c9tat dont il est ressortissant. De ce fait, un demandeur d'asile, avant de demander la protection d'un autre pays, doit d\u00e9montrer qu'il a pris toutes les mesures raisonnables pour se pr\u00e9valoir de la protection de son \u00c9tat d'origine.\n[12] L'appelant a t\u00e9moign\u00e9 qu'il n'a pas d\u00e9nonc\u00e9 son agent de risque aux autorit\u00e9s, que ce soit apr\u00e8s les menaces de XXXX 2019 ou lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 battu \u00e0 l'ext\u00e9rieur d'une XXXX au centre d'Alger en XXXX 2019. Invit\u00e9 \u00e0 expliquer pourquoi il n'a pas port\u00e9 plainte, il affirme que c'est en raison du fait que la police en Alg\u00e9rie n'intervient pas dans les affaires domestiques et que la police ne va rien faire pour l'aider. Il craint que la police jette sur lui le bl\u00e2me, car il a eu une relation hors mariage. Il craint de plus que son agent de risque ne s'acharne sur lui s'il portait plainte. Il all\u00e8gue que sa copine l'aurait averti que son fr\u00e8re s'adonnait au trafic de stup\u00e9fiants dans le quartier et qu'il le craint pour cette raison. Il affirme que son agent de risque a peut-\u00eatre des contacts avec les policiers.\n[13] La SPR a proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une analyse de la preuve objective, laquelle d\u00e9montre que les forces de l'ordre alg\u00e9riennes peuvent \u00eatre consid\u00e9r\u00e9es comme efficaces. La preuve d\u00e9montre que les meurtres commis ont \u00e9t\u00e9 r\u00e9solus. La preuve ne d\u00e9montre pas de statistiques concernant les crimes d'honneur, mais ceux-ci sont tr\u00e8s rares et peu fr\u00e9quents dans les zones urbaines. Ils surviennent g\u00e9n\u00e9ralement en zone rurale. Dans les derni\u00e8res ann\u00e9es, les forces de l'ordre alg\u00e9riennes ont d\u00e9ploy\u00e9 un effectif important pour assurer la s\u00e9curit\u00e9 des citoyens, amenant une baisse des crimes de droit commun de 4% en 2016, notamment en ce qui concerne l'atteinte aux personnes et des homicides volontaires. Tel que mentionn\u00e9 par la SPR : \" Il apparait que le gouvernement a pris des mesures raisonnables pour \u00e9tablir et faire fonctionner un syst\u00e8me juridique efficace pour la d\u00e9tection, la poursuite et la r\u00e9pression des actes constituant des pers\u00e9cutions, syst\u00e8me qui est g\u00e9n\u00e9ralement accessible aux citoyens alg\u00e9riens \". Elle a conclu que l'\u00c9tat alg\u00e9rien a la capacit\u00e9 et la volont\u00e9 de mettre en \u0153uvre des dispositions efficaces pour la protection de ses citoyens, permettant d'assurer une protection ad\u00e9quate.\n[14] En appel, il est plaid\u00e9 que la SPR a err\u00e9 dans son analyse et ses conclusions sur la protection de l'\u00c9tat. Il soumet que la documentation objective d\u00e9montrant le contr\u00f4le des crimes a trait aux crimes de droit commun et non pas en ce qui a trait aux crimes d'honneur. Il soumet que la loi d'Alg\u00e9rie est la loi de l'islam, qui ne permet pas les relations extraconjugales. Il ajoute que m\u00eame si les crimes d'honneur sont peu fr\u00e9quents, ils existent quand m\u00eame et l'\u00c9tat ne veut pas se m\u00ealer des affaires li\u00e9es \u00e0 l'honneur. Il soutient que l'analyse de la SPR quant au fait que son agent de risque puisse \u00eatre une personne d'int\u00e9r\u00eat pour les policiers en raison de ses activit\u00e9s de vente de stup\u00e9fiants n'a aucun rapport avec les crimes d'honneur.\n[15] Apr\u00e8s avoir analys\u00e9 les documents cit\u00e9s par la SPR et l'appelant, je suis d'avis que les crimes d'honneur sont rares en Alg\u00e9rie. Ils se produisent principalement en zone rurale \" o\u00f9 l'honneur des femmes est r\u00e9gi par un code de conduite plus strict. Dans les zones urbaines, o\u00f9 les niveaux d'\u00e9ducation et de d\u00e9veloppement socio-\u00e9conomique sont plus \u00e9lev\u00e9s, les crimes d'honneur sont peu fr\u00e9quents \"5 [je souligne]. Je suis d'avis que les arguments de l'appelant ne sont pas soutenus par une documentation aussi cat\u00e9gorique qu'il le plaide. Certes, les policiers peuvent \u00eatre r\u00e9ticents \u00e0 se m\u00ealer de la sph\u00e8re priv\u00e9e de la vie des gens. Cependant, la documentation d\u00e9montre que ce sont les femmes qui sont g\u00e9n\u00e9ralement victimes de crimes d'honneur. La documentation fournie par l'appelant devant la SPR6 relate des \u00e9v\u00e9nements o\u00f9 les crimes commis contre des hommes sont survenus lorsque ceux-ci ont \u00e9t\u00e9 pris sur le fait. Ils d\u00e9montrent \u00e9galement que les auteurs de ces crimes ont \u00e9t\u00e9 soit arr\u00eat\u00e9s et d\u00e9tenus ou encore condamn\u00e9s \u00e0 des peines de prison.\n[16] De ces faits, on ne peut conclure que les ressortissants alg\u00e9riens ne peuvent se r\u00e9clamer de la protection de l'\u00c9tat compte tenu du principe qu'aucun \u00c9tat ne peut garantir une protection parfaite. Il appartient au demandeur d'asile de d\u00e9montre, par pr\u00e9pond\u00e9rance des probabilit\u00e9s, qu'il ne peut se r\u00e9clamer de la protection de l'\u00c9tat. Ceci s'\u00e9value selon la situation personnelle du demandeur d'asile, le risque all\u00e9gu\u00e9, l'agent de pers\u00e9cution et les conditions du pays. Les conditions du pays ont \u00e9t\u00e9 analys\u00e9es et la conclusion de la SPR est correcte quant aux conditions du pays.\nSituation personnelle, risque, agent de risque\n[17] L'appelant a t\u00e9moign\u00e9 que son agent de risque l'a menac\u00e9 apr\u00e8s la d\u00e9couverte de la relation qu'il a eue avec sa s\u0153ur. Il aurait tent\u00e9 de s'en prendre \u00e0 lui avec une arme blanche, au mois de XXXX 2019. L'appelant se serait r\u00e9fugi\u00e9 chez sa grand-m\u00e8re au centre de la ville XXXX o\u00f9 il a v\u00e9cu sans probl\u00e8mes jusqu'en XXXX 2019. Il aurait \u00e9t\u00e9 agress\u00e9 par son agent de risque \u00e0 la sortie d'une XXXX au centre d'Alger, dans une rencontre au hasard, le laissant inconscient apr\u00e8s l'avoir battu. L'appelant a t\u00e9moign\u00e9 qu'il n'avait pas port\u00e9 plainte parce que la police \u00e9tait r\u00e9ticente \u00e0 s'occuper des affaires domestiques. Aussi, il n'a pas os\u00e9 porter plainte contre son agent de risque qui est vendeur de stup\u00e9fiants dans l'arrondissement o\u00f9 il demeurait, ce qui faisait de lui une personne dangereuse, qui pourrait de plus s'acharner sur lui si l'agent de risque venait \u00e0 savoir qu'une plainte avait \u00e9t\u00e9 port\u00e9e contre lui. Il affirme \u00e9galement qu'il est possible que son agent de risque soit de m\u00e8che avec les policiers. Enfin, il craint que les policiers jettent le bl\u00e2me sur lui en raison de la relation extraconjugale qu'il a entretenue avec son ex-copine et que les relations hors mariage sont mal vues en Alg\u00e9rie.\n[18] La SPR a consid\u00e9r\u00e9 que les r\u00e9ponses de l'appelant n'\u00e9taient pas satisfaisantes. Selon la SPR, un citoyen a l'obligation de chercher \u00e0 obtenir la protection des autorit\u00e9s de son pays, sauf s'il est objectivement raisonnable de ne pas le faire. La SPR a consid\u00e9r\u00e9 que les r\u00e9ticences de l'appelant \u00e0 demander la protection \u00e9taient bas\u00e9es sur des craintes subjectives sp\u00e9culatives qui ne sont pas corrobor\u00e9es par la preuve.\n[19] L'appelant, pour sa part, reprend les arguments selon lesquels la justice alg\u00e9rienne se montre laxiste lors d'affaires impliquant la sph\u00e8re priv\u00e9e. La police est rarement coop\u00e9rative et les relations hors mariage constituent le principal motif de crime d'honneur. Il soutient que la SPR a minimis\u00e9 le risque en se basant sur des g\u00e9n\u00e9ralit\u00e9s. Pour l'appelant, m\u00eame si le risque est plus grand dans les zones rurales que dans les zones urbaines, le risque dans les zones urbaines n'est pas nul. \u00c0 ceci, s'ajoute qu'aucune enqu\u00eate officielle n'a \u00e9t\u00e9 r\u00e9alis\u00e9e concernant la pr\u00e9valence des crimes d'honneur en Alg\u00e9rie. Cependant, de tels faits sont ponctuellement \u00e9voqu\u00e9s dans la presse alg\u00e9rienne ou dans des \u0153uvres autobiographiques. Il ajoute qu'il a d\u00e9montr\u00e9 que le fr\u00e8re de sa copine est un trafiquant de drogue dangereux, qui fait partie du crime organis\u00e9. En r\u00e9ponse \u00e0 l'argument de la SPR voulant que d\u00e9noncer un trafiquant de drogue serait \u00e0 l'avantage de l'appelant, il plaide qu'il n'y a pas de lien entre le crime organis\u00e9 et le crime d'honneur qu'il craint. Il plaide que l'Alg\u00e9rie est un pays musulman dont la religion d'\u00c9tat est l'islam et les relations hors mariage sont interdites dans l'islam. Ceci fait qu'il ne peut avoir confiance en la police pour porter plainte contre le fr\u00e8re de sa copine.\n[20] Je ne suis pas d'accord avec les arguments de l'appelant. Le fardeau de renverser la pr\u00e9somption de la protection de l'\u00c9tat est le sien. La preuve qu'il fournit d\u00e9montre que les femmes qui ont des enfants hors mariage font face \u00e0 la discrimination, bas\u00e9e sur la chastet\u00e9 des femmes avant le mariage7. Comme l'a not\u00e9 la SPR, les articles de presse produits par l'appelant d\u00e9montrent que les auteurs des crimes d'honneur dirig\u00e9s contre des hommes ont vu les auteurs arr\u00eat\u00e9s, d\u00e9tenus ou encore condamn\u00e9s \u00e0 des peines d'emprisonnement. J'ai ajout\u00e9 que les articles ont trait \u00e0 des hommes qui ont \u00e9t\u00e9 pris sur le fait et dont l'auteur a eu une r\u00e9action imm\u00e9diate et spontan\u00e9e, ce qui n'est pas le cas de l'appelant. Le fait que l'appelant est en mesure d'identifier son agent de risque n'est pas sans importance. Porter plainte pour menaces de mort, provenant d'un trafiquant de drogue, n'est pas banal. Le fait de craindre que la police ne l'aide pas, dans ces circonstances, n'est pas raisonnable. Aucune preuve autre que la r\u00e9probation sociale des femmes ayant eu des relations hors mariage n'a \u00e9t\u00e9 apport\u00e9e par l'appelant. Son argument \u00e0 l'effet que les relations hors mariage sont interdites en Alg\u00e9rie et, par le fait m\u00eame, susceptibles de sanctions de l'\u00c9tat, n'a pas \u00e9t\u00e9 fournie. Je suis d'accord avec la SPR \u00e0 l'effet que les craintes soulev\u00e9es par l'appelant pour ne pas avoir au moins tent\u00e9 de se pr\u00e9valoir de la protection de l'\u00c9tat sont fond\u00e9es sur des craintes subjectives sp\u00e9culatives. J'ajoute que les perceptions de l'appelant peuvent \u00eatre sinc\u00e8res, sans pour autant qu'une preuve satisfaisante de ce qu'il avance soit \u00e9tablie selon la pr\u00e9pond\u00e9rance des probabilit\u00e9s. La conclusion de la SPR est correcte.\nFaute de fournir des motifs et de formuler des conclusions claires\n[21] L'appelant soutient que la SPR a fait d\u00e9faut de fournir des motifs et de formuler des conclusions claires. Il cite au passage des cas de jurisprudence dans lesquels il est mentionn\u00e9 que : \" les motifs doivent \u00eatre suffisamment clairs, pr\u00e9cis et intelligibles pour que le demandeur puisse savoir pourquoi sa demande a \u00e9chou\u00e9 et d\u00e9cider s'il doit demander l'autorisation d'interjeter l'appel, le cas \u00e9ch\u00e9ant8 \". Il soutient que le tribunal a ignor\u00e9 un \u00e9l\u00e9ment de preuve essentiel qui \u00e9tablit le risque prospectif de l'appelant, soit des articles de journaux qu'il a d\u00e9pos\u00e9s pour d\u00e9montrer que les crimes d'honneur sont fr\u00e9quents en Alg\u00e9rie, bien que le cartable national de documentation (CND) sur le pays est d\u00e9pourvu de suffisamment d'informations concernant ces crimes. Il r\u00e9it\u00e8re qu'il risque de subir le m\u00eame sort en cas de retour en Alg\u00e9rie.\n[22] Je ne suis pas d'accord avec l'appelant. Les motifs soulev\u00e9s par la SPR tirent leur origine dans l'article 97 de la LIPR9. Ce qu'il a tent\u00e9 de prouver, c'est qu'il ne peut se pr\u00e9valoir de la protection de l'\u00c9tat pour les diverses craintes soulev\u00e9es. Chacune des craintes a pleinement \u00e9t\u00e9 analys\u00e9e par la SPR. Il craint le fr\u00e8re de son ex-copine, certes. Mais dans la mesure o\u00f9 celui-ci tente une premi\u00e8re fois de s'en prendre \u00e0 lui en XXXX 2019 et qu'il s'en soit pris \u00e0 lui en XXXX 2019, la porte est ouverte pour demander aux policiers d'intervenir, surtout que l'agresseur est identifi\u00e9. L\u00e0 est l'essentiel de la raison pour laquelle l'appelant a \u00e9chou\u00e9 dans sa demande. La preuve soumise ne franchit pas le seuil de la pr\u00e9pond\u00e9rance des probabilit\u00e9s. Le fait que l'appelant ait v\u00e9cu sans probl\u00e8mes de XXXX \u00e0 XXXX 2019 (plus de cinq mois) ne d\u00e9montre pas la crainte pour laquelle il demande la protection du Canada. En ce sens, les motifs indiqu\u00e9s par la SPR sont intelligibles, clairs et pr\u00e9cis pour comprendre que l'appelant n'a pas fourni la preuve, selon la balance des probabilit\u00e9s, que l'\u00c9tat alg\u00e9rien n'aurait pas donn\u00e9 suite \u00e0 sa demande de protection. Les motifs de la SPR sont bien articul\u00e9s et il me semble que le c\u0153ur de la d\u00e9cision repose sur cette absence de preuve et sur la preuve qui d\u00e9montre la volont\u00e9 de l'\u00c9tat alg\u00e9rien de prot\u00e9ger ses citoyens.\nCONCLUSION\n[23] Je rejette l'appel et confirme la d\u00e9cision attaqu\u00e9e selon laquelle l'appelant n'a pas qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 au sens de la Convention ni qualit\u00e9 de personne \u00e0 prot\u00e9ger.\n(sign\u00e9)\nCharles Gauthier\nCharles Gauthier\nLe 15 f\u00e9vrier 2023\nDate\n1 Loi sur l'immigration et la protection des r\u00e9fugi\u00e9s (LIPR), L.C. 2001, ch 27. Art 97 (1) A qualit\u00e9 de personne \u00e0 prot\u00e9ger la personne qui se trouve au Canada et serait personnellement, par son renvoi vers tout pays dont elle a la nationalit\u00e9 ou, si elle n'a pas de nationalit\u00e9, dans lequel elle avait sa r\u00e9sidence habituelle, expos\u00e9e :\n* a) soit au risque, s'il y a des motifs s\u00e9rieux de le croire, d'\u00eatre soumise \u00e0 la torture au sens de l'article premier de la Convention contre la torture;\n* b) soit \u00e0 une menace \u00e0 sa vie ou au risque de traitements ou peines cruels et inusit\u00e9s dans le cas suivant :\no (i) elle ne peut ou, de ce fait, ne veut se r\u00e9clamer de la protection de ce pays,\no (ii) elle y est expos\u00e9e en tout lieu de ce pays alors que d'autres personnes originaires de ce pays ou qui s'y trouvent ne le sont g\u00e9n\u00e9ralement pas,\no (iii) la menace ou le risque ne r\u00e9sulte pas de sanctions l\u00e9gitimes - sauf celles inflig\u00e9es au m\u00e9pris des normes internationales - et inh\u00e9rents \u00e0 celles-ci ou occasionn\u00e9s par elles,\no (iv) la menace ou le risque ne r\u00e9sulte pas de l'incapacit\u00e9 du pays de fournir des soins m\u00e9dicaux ou de sant\u00e9 ad\u00e9quats.\n2 Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration) c. Huruglica, 2016 CAF 93; Rozas del Solar c. Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration), 2018 CF 1145.\n3 R\u00e8gles de la SAR, article 3 (3) g) i) les erreurs commises qui constituent les motifs d'appel; ii) l'endroit o\u00f9 se trouvent ces erreurs dans les motifs \u00e9crits de la d\u00e9cision de la Section de la protection des r\u00e9fugi\u00e9s port\u00e9e en appel ou dans la transcription ou dans tout enregistrement audio ou \u00e9lectronique de l'audience tenue devant cette derni\u00e8re.\n4 Canada (Procureur g\u00e9n\u00e9ral) c. Ward [1993] R.C.S. 689.\n5 CND sur l'Alg\u00e9rie, onglet 5.5 : Alg\u00e9rie : Situation des m\u00e8res c\u00e9libataires, Office fran\u00e7ais des r\u00e9fugi\u00e9s apatrides, 11 avril 2016, page 4.\n6 Dossier de la SPR, Pi\u00e8ce P-4. Articles de presse, en liasse, pages 128-142.\n7 Supra note 5, page 3\n8 Mehterian c. MEI (C.A.F.) [1992] A.C.F. 545.\n9 Supra note 1.\n---------------\n------------------------------------------------------------\n---------------\nDossier de la SAR \/ RAD File : MC2-14337\nSAR.25.02 (20 ao\u00fbt 2021)\nAvailable in English\n2\nCommission de l'immigration\net du statut de r\u00e9fugi\u00e9 du Canada\nSection d'appel des r\u00e9fugi\u00e9s\nImmigration and Refugee\nBoard of Canada\nRefugee Appeal Division\nSAR.25.02 (20 ao\u00fbt 2021)\nAvailable in English\n",
        "language":"fr",
        "other":"{\"decision-maker_name\": \"Charles Gauthier\"}"
    },
    {
        "citation":"MC2-21884",
        "citation2":"",
        "dataset":"RAD",
        "name":"",
        "source_url":"MC2-21884 f.txt",
        "scraped_timestamp":"2024-02-08",
        "document_date":"2023-06-15",
        "year":2023,
        "unofficial_text":"\nDossier de la SAR \/ RAD File: MC2-21884\nHuis clos \/ Private Proceeding Amendement-Amendment\nMotifs et d\u00e9cision amend\u00e9s ? Amended Reasons and Decision\nPersonne en cause\nXXXX XXXX XXXX\nPerson who is the subject of the appeal\nDate de la d\u00e9cision\n15 juin 2023\nDate of decision\nTribunal\nMe Julie Corry\nPanel\nConseil de la personne en cause\nMe Julio Cesar Tulena Salom\nCounsel for the person who is the subject of the appeal\nRepr\u00e9sentant(e) d\u00e9sign\u00e9(e)\nS\/O\nDesignated representative\nConseil du ministre\nS\/O\nCounsel for the Minister\nAMEND\u00c9S MOTIFS DE D\u00c9CISION\nAPER\u00c7U\n[1] XXXX XXXX XXXXest une citoyenne du Mexique qui porte en appel la d\u00e9cision par laquelle la Section de la protection des r\u00e9fugi\u00e9s (SPR) a rejet\u00e9 sa demande d'asile.\n[2] Mme XXXX XXXXcraint que son \u00e9poux la pers\u00e9cute au Mexique. Elle a surv\u00e9cu \u00e0 une relation de maltraitance de plus de vingt ans avec cet homme, et elle a fui la violence conjugale en 2015. Mme XXXX XXXXpr\u00e9tend que son \u00e9poux a continu\u00e9 de la harceler, et qu'il est all\u00e9 chez elle en 2019 et a tent\u00e9 de l'attaquer. Elle a quitt\u00e9 son domicile apr\u00e8s cet \u00e9v\u00e9nement et elle est venue au Canada peu de temps apr\u00e8s.\n[3] La SPR a jug\u00e9 que Mme XXXX XXXX\u00e9tait cr\u00e9dible quant \u00e0 la relation de maltraitance jusqu'au moment de sa s\u00e9paration de son \u00e9poux, en 2015, mais pas quant aux \u00e9v\u00e9nements ult\u00e9rieurs impliquant l'\u00e9poux, en raison d'omissions dans les \u00e9l\u00e9ments de preuve ainsi que du t\u00e9moignage vague et incoh\u00e9rent qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 sur ce qui s'est pass\u00e9 en 2019. La SPR a conclu que, sur la base de son profil de femme c\u00e9libataire, Mme XXXX XXXXpouvait retourner en toute s\u00e9curit\u00e9 au Mexique.\n[4] Mme XXXX XXXXsoutient que la SPR s'est tromp\u00e9e en \u00e9valuant la cr\u00e9dibilit\u00e9 de ses all\u00e9gations relatives aux violences continues commises par son \u00e9poux apr\u00e8s 2015, principalement parce que la SPR n'a pas pris en compte son profil de personne vuln\u00e9rable victime de violence conjugale. Elle pr\u00e9tend que la SPR aurait d\u00fb tenir compte de son traumatisme pass\u00e9 lorsqu'elle a \u00e9valu\u00e9 la qualit\u00e9 de son t\u00e9moignage. Mme XXXX XXXXavance \u00e9galement que la SPR aurait d\u00fb appliquer les Directives num\u00e9ro 4 du pr\u00e9sident intitul\u00e9es Consid\u00e9rations li\u00e9es au genre dans les proc\u00e9dures devant la CISR (Directives sur les consid\u00e9rations li\u00e9es au genre) lorsqu'elle a analys\u00e9 ses probl\u00e8mes de m\u00e9moire.\n[5] J'accueille le pr\u00e9sent appel et je renvoie la demande d'asile \u00e0 un tribunal diff\u00e9remment constitu\u00e9 de la SPR1.\nANALYSE DE L'APPEL\nDirectives num\u00e9ro 4 du pr\u00e9sident : Directives sur les consid\u00e9rations li\u00e9es au genre2\n[6] Il faut tenir compte des Directives num\u00e9ro 4 du pr\u00e9sident (les Directives sur les consid\u00e9rations li\u00e9es au genre) dans les cas qui le commandent. Les d\u00e9cideurs de la CISR se doivent de poss\u00e9der les connaissances n\u00e9cessaires et de les appliquer de mani\u00e8re compr\u00e9hensible, exhaustive et avec sensibilit\u00e9 lorsqu'ils doivent examiner des questions qui se rapportent aux personnes qui craignent la pers\u00e9cution fond\u00e9e sur le genre.\n[7] Le commissaire de la SPR a d\u00e9clar\u00e9 qu'il avait tenu compte des Directives sur les consid\u00e9rations li\u00e9es au genre au cours de l'audience et dans son \u00e9valuation de la question de savoir si Mme XXXX XXXX, \u00e0 titre de survivante de violence conjugale avant sa s\u00e9paration, en 2015, avait un profil de femme c\u00e9libataire qui pouvait appuyer sa demande d'asile.\n[8] Mme XXXX XXXXsoutient que la SPR n'a pas tenu compte correctement des Directives sur les consid\u00e9rations li\u00e9es au genre lorsqu'elle a \u00e9valu\u00e9 la qualit\u00e9 de son t\u00e9moignage et son profil de personne vuln\u00e9rable comme survivante de violence conjugale.\n[9] Dans mon analyse du t\u00e9moignage et des \u00e9l\u00e9ments de preuve au dossier, j'ai aussi tenu compte des Directives sur les consid\u00e9rations li\u00e9es au genre et du fait que Mme XXXX XXXXest une survivante d'actes de violence conjugale et de mauvais traitements qui durent depuis longtemps. Je suis d'accord avec Mme XXXX XXXXque la SPR a commis une erreur en n'\u00e9valuant pas ses all\u00e9gations et son t\u00e9moignage en tenant compte des Directives sur les consid\u00e9rations li\u00e9es au genre et que cette erreur a entach\u00e9 l'\u00e9valuation de sa cr\u00e9dibilit\u00e9.\nNorme de contr\u00f4le\n[10] Lorsque j'examine une d\u00e9cision de la SPR, je dois, de mani\u00e8re ind\u00e9pendante, \u00e9valuer tous les \u00e9l\u00e9ments de preuve et d\u00e9cider si la SPR a commis ou non chacune des erreurs qui lui sont reproch\u00e9es. Je peux faire preuve de d\u00e9f\u00e9rence \u00e0 l'\u00e9gard de la SPR exceptionnellement, si j'estime que celle-ci avait un avantage certain dans les circonstances, et des motifs seront fournis dans cette situation3. \u00c0 titre de pr\u00e9cision, ce n'est pas le cas dans la pr\u00e9sente affaire.\n[11] Apr\u00e8s avoir effectu\u00e9 ma propre analyse des \u00e9l\u00e9ments de preuve au dossier, y compris la transcription de l'audience de la SPR, je suis d'accord avec Mme XXXX XXXXque la SPR a commis des erreurs dans l'analyse de sa cr\u00e9dibilit\u00e9 en n'appliquant pas correctement les Directives sur les consid\u00e9rations li\u00e9es au genre.\nCr\u00e9dibilit\u00e9\n[12] La SPR a jug\u00e9 que Mme XXXX XXXXn'avait pas \u00e9tabli de fa\u00e7on cr\u00e9dible que son \u00e9poux avait continu\u00e9 de l'approcher et de la harceler apr\u00e8s qu'elle l'eut quitt\u00e9, en 2015, pour les raisons suivantes :\n* Le t\u00e9moignage de Mme XXXX XXXXsur toutes les all\u00e9gations relatives aux \u00e9v\u00e9nements survenus apr\u00e8s 2015 \u00e9tait vague et ne correspondait pas \u00e0 l'expos\u00e9 circonstanci\u00e9 contenu dans son formulaire Fondement de la demande d'asile.\n* Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, dans son expos\u00e9 circonstanci\u00e9 \u00e9crit, Mme XXXX XXXXa omis de mentionner qu'elle \u00e9tait all\u00e9e vivre chez ses parents apr\u00e8s avoir quitt\u00e9 son \u00e9poux, que celui-ci \u00e9tait all\u00e9 \u00e0 leur domicile entre 2015 et 2019, et qu'il avait prof\u00e9r\u00e9 des menaces et insult\u00e9 le p\u00e8re de Mme XXXX XXXX. Mme XXXX XXXXa pr\u00e9sent\u00e9 un t\u00e9moignage \u00e0 ce sujet \u00e0 l'audience, mais ces all\u00e9gations ne figuraient pas dans son expos\u00e9 circonstanci\u00e9 \u00e9crit. Elle a expliqu\u00e9 qu'elle avait oubli\u00e9 de le mentionner, mais la SPR a jug\u00e9 cette explication d\u00e9raisonnable.\n* Il y avait des incoh\u00e9rences entre les descriptions faites par Mme XXXX XXXXdans l'expos\u00e9 circonstanci\u00e9 \u00e9crit et dans le t\u00e9moignage au sujet de l'\u00e9v\u00e9nement de 2019, au cours duquel l'\u00e9poux s'\u00e9tait rendu chez Mme XXXX XXXX, \u00e0 savoir l'\u00e9v\u00e9nement qui a incit\u00e9 celle-ci \u00e0 s'enfuir du pays. Les incoh\u00e9rences concernaient les questions de savoir si Mme XXXX XXXXs'\u00e9tait enfuie le soir ou le matin, si son \u00e9poux \u00e9tait all\u00e9 une fois ou deux au domicile et, enfin, si son \u00e9poux \u00e9tait arm\u00e9 d'une machette. Mme XXXX XXXXa expliqu\u00e9 qu'elle est parfois d\u00e9sorient\u00e9e, mais la SPR a trouv\u00e9 son t\u00e9moignage confus.\n[13] Mme XXXX XXXXsoutient que la SPR a commis une erreur dans l'\u00e9valuation de la cr\u00e9dibilit\u00e9 expos\u00e9e ci-dessus parce qu'elle n'a pas pris en consid\u00e9ration son profil de personne vuln\u00e9rable comme survivante de violence conjugale et la fa\u00e7on dont le traumatisme caus\u00e9 par les mauvais traitements qu'elle a subis pourrait jouer sur sa m\u00e9moire et sur la qualit\u00e9 de son t\u00e9moignage. Elle soumet que la SPR n'a pas tenu compte correctement des Directives sur les consid\u00e9rations li\u00e9es au genre en ce qui concerne ses probl\u00e8mes de m\u00e9moire et la qualit\u00e9 de son t\u00e9moignage.\n[14] De plus, Mme XXXX XXXXsoutient que la SPR s'est concentr\u00e9e sur des incoh\u00e9rences secondaires et qu'il est compr\u00e9hensible qu'apr\u00e8s tous les mauvais traitements qu'elle a subis au fil des ans, elle oublie ou confonde certains d\u00e9tails; elle a ajout\u00e9 qu'elle n'a pas un haut niveau de scolarit\u00e9.\n[15] Enfin, Mme XXXX XXXXsouligne qu'il y a eu un peu de confusion au d\u00e9but de l'audience sur la question de savoir si la SPR avait re\u00e7u son expos\u00e9 circonstanci\u00e9 modifi\u00e9 et elle soutient que cela a ajout\u00e9 \u00e0 sa nervosit\u00e9 et \u00e0 son manque de clart\u00e9 pendant l'audience.\n[16] \u00c0 mon avis, Mme XXXX XXXXa raison de soutenir que la SPR a commis des erreurs en \u00e9valuant sa cr\u00e9dibilit\u00e9. La SPR n'a pas appliqu\u00e9 les Directives sur les consid\u00e9rations li\u00e9es au genre compte tenu des all\u00e9gations et du t\u00e9moignage que Mme XXXX XXXXa pr\u00e9sent\u00e9s \u00e0 la SPR. Les sections 7.5 et 7.6 des Directives sur les consid\u00e9rations li\u00e9es au genre sont claires quant \u00e0 la fa\u00e7on dont un traumatisme peut avoir des r\u00e9percussions sur la m\u00e9moire d'une personne et, par cons\u00e9quent, sur la qualit\u00e9 de son t\u00e9moignage4. J'estime que cette erreur a eu une incidence n\u00e9gative sur l'\u00e9valuation de la SPR \u00e0 l'\u00e9gard de la cr\u00e9dibilit\u00e9 de Mme XXXX XXXX. Plus pr\u00e9cis\u00e9ment, la SPR a commis une erreur en ne tenant pas compte des r\u00e9percussions possibles du traumatisme associ\u00e9 au fait que Mme XXXX XXXXa surv\u00e9cu \u00e0 plusieurs ann\u00e9es de violence conjugale. J'estime qu'il est logique de conclure que le t\u00e9moignage que Mme XXXX XXXXa pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la SPR a \u00e9t\u00e9 perturb\u00e9 par sa vuln\u00e9rabilit\u00e9 due \u00e0 son traumatisme pass\u00e9.\n[17] Par cons\u00e9quent, je ne suis pas satisfaite de l'\u00e9valuation de la SPR quant \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 et je juge qu'elle \u00e9tait incorrecte, mais aussi insuffisante pour permettre de conclure que Mme XXXX XXXXn'\u00e9tait pas cr\u00e9dible au sujet du harc\u00e8lement et des menaces qu'elle a subies de la part de son \u00e9poux apr\u00e8s qu'elle eut quitt\u00e9 celui-ci, en 2015. J'ajouterais que, \u00e0 ce stade, l'application des Directives sur les consid\u00e9rations li\u00e9es au genre devient encore plus importante pour l'\u00e9valuation de la pr\u00e9sente demande d'asile.\nProfil de femme c\u00e9libataire\n[18] M\u00eame apr\u00e8s avoir examin\u00e9 les Directives sur les consid\u00e9rations li\u00e9es au genre, la SPR a estim\u00e9 que le profil de Mme XXXX XXXX\u00e0 titre de femme c\u00e9libataire n'\u00e9tait pas suffisant pour soutenir sa demande d'asile et que Mme XXXX XXXXpouvait rentrer en toute s\u00e9curit\u00e9 au Mexique.\n[19] Mme XXXX XXXXsoutient que la SPR aurait d\u00fb la consid\u00e9rer non seulement comme une femme c\u00e9libataire, mais comme une femme c\u00e9libataire vuln\u00e9rable qui a des ant\u00e9c\u00e9dents de traumatisme et qui retourne au Mexique.\n[20] Encore une fois, je suis d'accord avec Mme XXXX XXXXque la SPR a commis une erreur dans l'\u00e9valuation de son profil et qu'elle n'a pas pleinement examin\u00e9 ce que Mme XXXX XXXXavait subi et la vie qu'elle avait v\u00e9cue en raison de son \u00e9poux violent.\n[21] Le probl\u00e8me qui se pose pour moi est que, compte tenu de ce qui pr\u00e9c\u00e8de, trop peu de questions ont \u00e9t\u00e9 pos\u00e9es \u00e0 Mme XXXX XXXXau sujet des risques auxquels elle pourrait \u00eatre expos\u00e9e, compte tenu de son profil de survivante vuln\u00e9rable ayant subi des mauvais traitements pendant longtemps, et plus particuli\u00e8rement au sujet du caract\u00e8re ad\u00e9quat de la protection de l'\u00c9tat et de la possibilit\u00e9 de refuge int\u00e9rieur (PRI).\n[22] Les deux questions mentionn\u00e9es ci-dessus ont \u00e9t\u00e9 abord\u00e9es bri\u00e8vement \u00e0 l'audience : Mme XXXX XXXXa affirm\u00e9 qu'elle s'\u00e9tait plainte une fois aupr\u00e8s des policiers, mais qu'ils n'avaient rien fait d'autre que de parler de sa situation comme d'une simple affaire de famille; quand il lui a \u00e9t\u00e9 demand\u00e9 si elle pouvait s'installer dans la ville de Mexico. Mme XXXX XXXXa r\u00e9pondu que son \u00e9poux avait des gens qui la cherchaient, sans donner plus de pr\u00e9cisions. \u00c0 mon avis, il n'y a pas assez d'\u00e9l\u00e9ments de preuve relatifs \u00e0 ces deux questions pour que je formule une conclusion ad\u00e9quate, et je crois que Mme XXXX XXXXm\u00e9rite une chance de donner plus de d\u00e9tails \u00e0 ces sujets dans le cadre d'une audience compl\u00e8te sur ces questions.\n[23] Bien que j'estime que la d\u00e9cision de la SPR doit \u00eatre annul\u00e9e en raison des erreurs dans l'\u00e9valuation de la cr\u00e9dibilit\u00e9 mentionn\u00e9es ci-dessus, je ne peux tirer mes propres conclusions quant \u00e0 la question de savoir si Mme XXXX XXXXa qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 ou qualit\u00e9 de personne \u00e0 prot\u00e9ger.\n[24] Je ne peux substituer \u00e0 la d\u00e9cision de la SPR ma propre d\u00e9cision sans entendre le t\u00e9moignage qui a \u00e9t\u00e9 pr\u00e9sent\u00e9 \u00e0 la SPR. Par cons\u00e9quent, il faut renvoyer l'affaire \u00e0 la SPR.\nCONCLUSION\n[25] J'accueille l'appel et je renvoie la demande d'asile de XXXX XXXX XXXX\u00e0 un tribunal diff\u00e9remment constitu\u00e9 de la SPR5.\nINSTRUCTIONS\n[26] Davantage de questions doivent \u00eatre pos\u00e9es \u00e0 Mme XXXX XXXXau sujet des risques auxquels elle pourrait \u00eatre expos\u00e9e, y compris sur le caract\u00e8re ad\u00e9quat de la protection de l'\u00c9tat et sur l'existence d'une PRI ailleurs au Mexique, loin de la r\u00e9gion o\u00f9 vit son \u00e9poux.\n(sign\u00e9)\nJulie Corry\nNom du commissaire\n15 juin 2023\nDate de la d\u00e9cision amend\u00e9e\n11 mai 2023\nDate de la d\u00e9cision originale\n1 Loi sur l'immigration et la protection des r\u00e9fugi\u00e9s, LC 2001, chap. 27, version modifi\u00e9e (LIPR), paragr. 111(1).\n2 Commission de l'immigration et du statut de r\u00e9fugi\u00e9 du Canada (CISR), Directives num\u00e9ro 4 du pr\u00e9sident : Consid\u00e9rations li\u00e9es au genre dans les proc\u00e9dures devant la CISR (Directives sur les consid\u00e9rations li\u00e9es au genre), entr\u00e9es en vigueur le 13 novembre 1996, r\u00e9vis\u00e9es en juillet 2022. Ces directives sont accessibles sur le site Web de la CISR.\n3 Ministre de la Citoyennet\u00e9 et de l'Immigration c. Huruglica, 2016 CAF 93; Rozas del Solar c. Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration), 2018 CF 1145.\n4 Voir note 2; Directives num\u00e9ro 4 du pr\u00e9sident : Directives sur les consid\u00e9rations li\u00e9es au genre, sections 7.5 \u00e0 7.7.\n5 LIPR, paragr. 111(1).\n---------------\n------------------------------------------------------------\n---------------\nDossier de la SAR \/ RAD File: MC2-21884\nSAR.25.02 (20 ao\u00fbt 2021)\nAvailable in English\n2\nCommission de l'immigration et du statut de r\u00e9fugi\u00e9 du Canada\nSection d'appel des r\u00e9fugi\u00e9s\nImmigration and Refugee\nBoard of Canada\nRefugee Appeal Division\nSAR.25.02 (20 ao\u00fbt 2021)\nAvailable in English\n",
        "language":"fr",
        "other":"{\"decision-maker_name\": \"Me Julie Corry\"}"
    },
    {
        "citation":"MC3-01534",
        "citation2":"",
        "dataset":"RAD",
        "name":"",
        "source_url":"MC3-01534 f.txt",
        "scraped_timestamp":"2024-02-08",
        "document_date":"2023-08-21",
        "year":2023,
        "unofficial_text":"\nDossier de la SAR \/ RAD File : MC3-01534\nHuis clos \/ Private Proceeding\nMotifs et d\u00e9cision ? Reasons and Decision\nPersonne en cause\nXXXX XXXX XXXX\nPerson who is the subject of the appeal\nDate de la d\u00e9cision\n21 ao\u00fbt 2023\nDate of decision\nTribunal\nMarie-Lyne Thibault\nPanel\nConseil de la personne en cause\nZoheir Snasni\nCounsel for the person who is the subject of the appeal\nRepr\u00e9sentant(e) d\u00e9sign\u00e9(e)\nS.O.\nDesignated representative\nConseil du ministre\nS.O.\nCounsel for the Minister\nMOTIFS DE D\u00c9CISION\nAPER\u00c7U\n[1] Monsieur XXXX XXXX XXXX (appelant) est un citoyen de l'Inde.\n[2] Advenant son retour en Inde, il craint pour sa vie aux mains de la police indienne. La police du Pendjab l'accuse faussement d'avoir des liens avec des gangsters depuis qu'il a h\u00e9berg\u00e9 deux amis soup\u00e7onn\u00e9s de gangst\u00e9risme par la police. L'appelant craint \u00e9galement pour sa vie aux mains de la police indienne puisqu'il s'est joint \u00e0 un mouvement s\u00e9paratiste sikh (Sikhs for Justice) depuis son arriv\u00e9e au Canada.\n[3] L'appelant fait appel de la d\u00e9cision de la Section de la protection des r\u00e9fugi\u00e9s (SPR) rejetant sa demande d'asile. Il soutient que la SPR a err\u00e9 en concluant qu'il n'est pas cr\u00e9dible concernant son profil de militant s\u00e9paratiste sikh et concernant l'int\u00e9r\u00eat continu de la police du Pendjab envers lui. Il soutient \u00e9galement que la SPR a err\u00e9 en concluant qu'il peut b\u00e9n\u00e9ficier d'une possibilit\u00e9 de refuge int\u00e9rieur (PRI) \u00e0 New Delhi.\n[4] Pour les motifs expos\u00e9s ci-apr\u00e8s, je conclus que la d\u00e9cision de la SPR est correcte. La cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'appelant a \u00e9t\u00e9 entach\u00e9e quant \u00e0 certaines de ses all\u00e9gations. Par ailleurs, je conclus qu'il peut b\u00e9n\u00e9ficier d'une PRI \u00e0 New Delhi.\n[5] L'appel est rejet\u00e9.\nANALYSE\n[6] J'ai appliqu\u00e9 la norme de la d\u00e9cision correcte1. Tel que je dois le faire, j'ai proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 un examen ind\u00e9pendant de la preuve, incluant l'\u00e9coute de l'enregistrement de l'audience tenue par la SPR.\nLa SPR n'a pas err\u00e9 dans son appr\u00e9ciation de la cr\u00e9dibilit\u00e9\nLe profil politique de l'appelant\n[7] J'estime que la SPR n'a pas err\u00e9 en concluant que l'appelant n'a pas d\u00e9montr\u00e9 qu'advenant son retour en Inde, il serait actif politiquement en lien avec le Khalistan, ni qu'il risquerait la pers\u00e9cution en raison de ses opinions politiques.\n[8] L'appelant soutient que son omission d'avoir d\u00e9clar\u00e9 spontan\u00e9ment sa crainte de retour en Inde du fait qu'il soutient le Khalistan est moins flagrante que ne l'a caract\u00e9ris\u00e9e la SPR. Il soutient que la SPR a err\u00e9 en s'appuyant sur cette omission pour tirer une conclusion d\u00e9favorable de cr\u00e9dibilit\u00e9. Il ajoute que la SPR n'a pas suffisamment motiv\u00e9 sa conclusion et que sa d\u00e9cision n'est pas transparente.\n[9] Je ne suis pas d'accord.\n[10] D'une part, j'estime que les motifs de la SPR sont clairs et permettent de comprendre pourquoi la SPR a conclu que l'appelant n'a pas d\u00e9montr\u00e9 avoir r\u00e9ellement l'intention de soutenir le Khalistan advenant son retour en Inde. La SPR s'est appuy\u00e9e sur l'omission de l'appelant lors de son t\u00e9moignage de d\u00e9clarer sa crainte de retour en Inde du fait qu'il est un partisan du Khalistan. La SPR s'est \u00e9galement appuy\u00e9e sur des contradictions dans le t\u00e9moignage de l'appelant quant \u00e0 savoir \u00e0 quel moment il est devenu partisan du Khalistan et s'il \u00e9tait uniquement partisan ou membre d'une organisation.\n[11] Par ailleurs, j'ai moi-m\u00eame proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 ma propre analyse ind\u00e9pendante de la preuve. Or, pour les motifs expos\u00e9s ci-apr\u00e8s, je conclus que l'appelant n'a pas d\u00e9montr\u00e9 \u00eatre actif politiquement dans un mouvement s\u00e9paratiste sikh ni qu'il serait per\u00e7u comme tel, advenant son retour en Inde.\nOmission de d\u00e9clarer sa crainte de retour en raison de ses opinions politiques\n[12] J'estime que la SPR n'a pas err\u00e9 en tirant une conclusion d\u00e9favorable de cr\u00e9dibilit\u00e9 bas\u00e9e sur l'omission de l'appelant, au cours de son t\u00e9moignage, de d\u00e9clarer qu'il craint \u00e9galement un retour en Inde du fait qu'il est un partisan du Khalistan, un mouvement visant la cr\u00e9ation d'un \u00c9tat sikh ind\u00e9pendant.\n[13] Contrairement \u00e0 ce que soutient l'appelant, j'estime que son omission d'avoir spontan\u00e9ment d\u00e9clar\u00e9 \u00e0 l'audience, lorsque questionn\u00e9 quant aux raisons qui lui font craindre un retour en Inde, son militantisme pour le Khalistan, constitue une omission importante.\n[14] D'une part, l'appelant a pris la peine, environ dix (10) jours avant son audience devant la SPR, d'apporter des ajouts \u00e0 son formulaire de Fondement de la demande d'asile (FDA)2. Dans cet ajout, il mentionne \u00eatre un partisan du Khalistan. Au m\u00eame moment, l'appelant a \u00e9galement soumis des documents qualifi\u00e9s comme \u00e9tant des preuves de ses activit\u00e9s pro-Khalistan3, soit des photographies o\u00f9 on peut l'apercevoir en compagnie d'autres personnes de confession sikhe4, ainsi qu'une carte d'\u00e9lecteur pour le r\u00e9f\u00e9rendum khalistanais \u00e9mise par l'organisation Sikhs for Justice5.\n[15] Or, lorsque questionn\u00e9 par la SPR quant \u00e0 savoir s'il existait d'autres raisons \u00e0 part les fausses all\u00e9gations de liens avec des gangsters pour lesquelles la police pourrait l'arr\u00eater advenant son retour en Inde, l'appelant s'est limit\u00e9 \u00e0 d\u00e9clarer que les sikhs en Inde sont consid\u00e9r\u00e9s comme des terroristes. Invit\u00e9 par la SPR \u00e0 expliquer pourquoi la police les consid\u00e8re comme des terroristes, l'appelant a d\u00e9clar\u00e9 que c'est en raison du gouvernement hindou qui m\u00e9prise les sikhs, les accuse faussement et les emprisonne6. \u00c0 aucun moment, l'appelant n'a mentionn\u00e9 qu'il est partisan du Khalistan et qu'il risquerait d'\u00eatre cibl\u00e9 pour cette raison advenant son retour en Inde.\n[16] Je prends en consid\u00e9ration que l'appelant a exprim\u00e9 une crainte de retour en Inde en raison du traitement r\u00e9serv\u00e9 aux sikhs par le gouvernement indien. J'y reviendrai. Cela dit, il importe de mentionner qu'il existe une distinction entre une crainte de retour bas\u00e9e sur des motifs religieux, soit la pratique du sikhisme, et celle bas\u00e9e sur des opinions politiques s\u00e9paratistes. Bien que l'une n'exclut pas l'autre, ce ne sont pas tous les sikhs qui militent en faveur du Khalistan7.\n[17] Or, ce n'est que lorsque la SPR lui a mentionn\u00e9 qu'il a d\u00e9clar\u00e9 dans l'ajout \u00e0 son FDA le fait qu'il est un partisan du Khalistan que l'appelant a confirm\u00e9 craindre un retour en Inde pour ce motif \u00e9galement. Questionn\u00e9 par la SPR quant \u00e0 savoir pourquoi il a omis de le d\u00e9clarer spontan\u00e9ment, l'appelant a livr\u00e9 un t\u00e9moignage vague et \u00e9vasif. Il d'abord d\u00e9clar\u00e9 qu'il n'avait pas \u00e9t\u00e9 en mesure de le dire. Il a ajout\u00e9 qu'il a subi beaucoup de harc\u00e8lement aux mains de la police et qu'il la craint. La SPR a d\u00fb insister pour obtenir une r\u00e9ponse \u00e0 sa question. \u00c0 nouveau, l'appelant n'a pas r\u00e9pondu \u00e0 la question. Il a plut\u00f4t d\u00e9clar\u00e9 que depuis son arriv\u00e9e au Canada, il soutient le Khalistan. Invit\u00e9 \u00e0 nouveau \u00e0 expliquer l'omission, l'appelant a d\u00e9clar\u00e9 l'avoir su plus tard et a r\u00e9p\u00e9t\u00e9 les motifs qui l'ont amen\u00e9 \u00e0 quitter l'Inde8.\n[18] Je tire une inf\u00e9rence n\u00e9gative du t\u00e9moignage vague et \u00e9vasif de l'appelant.\n[19] Je prends \u00e9galement en consid\u00e9ration que selon le t\u00e9moignage de l'appelant plus tard au cours de l'audience, la police en Inde tue les partisans du Khalistan, que lui-m\u00eame est pr\u00eat \u00e0 mourir pour ses opinions politiques et qu'il est tr\u00e8s impliqu\u00e9 au Canada au sein du mouvement9.\n[20] Dans ce contexte, je me serais attendue \u00e0 ce que l'appelant d\u00e9clare spontan\u00e9ment sa crainte de retour en Inde du fait qu'il est un partisan du Khalistan. Or, en l'absence d'une explication satisfaisante, je conclus que sa cr\u00e9dibilit\u00e9 s'en trouve lourdement entach\u00e9e quant \u00e0 ses all\u00e9gations \u00e0 l'effet qu'il soutient activement le Khalistan et qu'il le soutiendrait advenant son retour en Inde.\nContradictions quant aux circonstances entourant ses activit\u00e9s politiques\n[21] J'estime \u00e9galement que la SPR n'a pas err\u00e9 en tirant des conclusions d\u00e9favorables de cr\u00e9dibilit\u00e9 bas\u00e9es sur des contradictions quant \u00e0 savoir \u00e0 quel moment l'appelant est devenu un partisan du Khalistan, ainsi que quant \u00e0 savoir s'il \u00e9tait un simple partisan ou membre d'une organisation pro-Khalistan.\n[22] Selon son FDA, l'appelant est un partisan du Khalistan10.\n[23] D'une part, comme l'a soulev\u00e9 la SPR, le t\u00e9moignage de l'appelant s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 contradictoire lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 question du moment o\u00f9 il est devenu partisan du Khalistan. Par ailleurs, son t\u00e9moignage s'est r\u00e9v\u00e9l\u00e9 \u00e9galement contradictoire lorsqu'il a \u00e9t\u00e9 question de son statut, soit qu'il est partisan ou membre d'une organisation pro-Khalistan. Lorsqu'invit\u00e9 \u00e0 expliquer les contradictions, l'appelant a ajust\u00e9 son t\u00e9moignage \u00e0 plus d'une reprise.\n[24] Lors de l'audience tenue par la SPR, l'appelant a d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre partisan du Khalistan depuis 201911. Plus tard au cours de l'audience, l'appelant a d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre devenu partisan apr\u00e8s avoir particip\u00e9 \u00e0 un rassemblement en faveur du Khalistan en 2018 \u00e0 Surrey, en Colombie-Britannique12. Il a par la suite d\u00e9clar\u00e9 avoir particip\u00e9 \u00e0 ce rassemblement parce qu'il soutient le Khalistan. L'appelant a plus tard ajust\u00e9 son t\u00e9moignage. Il a d\u00e9clar\u00e9 que c'est lorsqu'il est d\u00e9m\u00e9nag\u00e9 \u00e0 Cambridge en Ontario qu'il est devenu un partisan. Invit\u00e9 par la SPR \u00e0 expliquer la contradiction, l'appelant a d\u00e9clar\u00e9 qu'il a compl\u00e8tement soutenu le Khalistan apr\u00e8s son arriv\u00e9e en Ontario. L'appelant a plus tard ajust\u00e9 son t\u00e9moignage pour d\u00e9clarer qu'il est devenu membre actif apr\u00e8s 2019. Il a expliqu\u00e9 que pour devenir membre, il a obtenu une carte d'identit\u00e9 lui permettant de voter. L'appelant a eu de la difficult\u00e9 \u00e0 expliquer de quelle organisation il est devenu membre. Il a d'abord d\u00e9clar\u00e9 \u00eatre un membre du Khalistan et avoir obtenu une carte d'identit\u00e913 \u00e0 cet effet. Invit\u00e9 \u00e0 expliquer \u00e0 quelle organisation la carte d'identit\u00e9 lui conf\u00e8re une appartenance, l'appelant a d\u00e9clar\u00e9 qu'il s'agissait de la fondation du Khalistan. Lorsque confront\u00e9 au fait que la carte a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise par l'organisation Sikhs for Justice, l'appelant a d\u00e9clar\u00e9 que l'objectif est de cr\u00e9er le Khalistan. Questionn\u00e9 quant \u00e0 savoir s'il est membre de Sikhs for Justice, l'appelant a r\u00e9pondu par l'affirmative. Invit\u00e9 \u00e0 expliquer pourquoi il ne l'a pas mentionn\u00e9 plus t\u00f4t, l'appelant a d\u00e9clar\u00e9 que c'est parce que la SPR ne lui avait pas demand\u00e914. Or, j'estime que les questions de la SPR afin de savoir de quelle organisation l'appelant est devenu membre \u00e9taient claires et sans ambigu\u00eft\u00e9.\n[25] Il ressort du t\u00e9moignage de l'appelant qu'apr\u00e8s 2019, il est devenu particuli\u00e8rement actif dans le mouvement khalistanais, notamment en incitant d'autres sikhs au Canada \u00e0 se joindre au mouvement. Dans de telles circonstances et dans un contexte o\u00f9 l'appelant demande la protection entre autres pour ses activit\u00e9s politiques, je me serais attendue \u00e0 ce que l'appelant soit en mesure de d\u00e9clarer sans d\u00e9tour \u00e0 quel moment il s'est joint au mouvement, quel \u00e9tait son statut, soit un simple partisan ou un membre, ainsi que le nom de l'organisation de laquelle il serait devenu membre.\n[26] En l'absence d'explication satisfaisante, je conclus que la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'appelant est davantage entach\u00e9e quant \u00e0 son profil politique.\n[27] J'ai pris en consid\u00e9ration la carte d'\u00e9lecteur \u00e9mise par Sikhs for Justice15. Consid\u00e9rant que la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'appelant a \u00e9t\u00e9 entach\u00e9e quant \u00e0 son profil politique, je n'accorde aucune valeur probante \u00e0 ce document pour corroborer les all\u00e9gations de l'appelant \u00e0 l'effet qu'il a particip\u00e9 \u00e0 des rassemblements pro-Khalistan.\n[28] Je ne dispose pas d'une preuve \u00e0 l'effet qu'une telle carte d'\u00e9lecteur serait \u00e9mise uniquement aux personnes participant \u00e0 des rassemblements pro-Khalistan. Tout ce que cette carte permet d'\u00e9tablir, c'est qu'elle a \u00e9t\u00e9 \u00e9mise \u00e0 l'appelant pour lui permettre de voter lors d'un r\u00e9f\u00e9rendum.\n[29] Je prends en consid\u00e9ration que la preuve documentaire r\u00e9cente r\u00e9v\u00e8le que les autorit\u00e9s indiennes surveillent les militants khalistanais \u00e0 l'\u00e9tranger, tel que lors des rassemblements, ainsi que sur les m\u00e9dias sociaux16. Or, l'appelant n'a pas d\u00e9montr\u00e9 avoir ce profil.\n[30] Par ailleurs, la preuve documentaire objective17 ne permet pas d'\u00e9tablir que le simple fait de s'\u00eatre procur\u00e9 une carte d'\u00e9lecteur \u00e9mise par Sikhs for Justice pourrait venir \u00e0 l'attention des autorit\u00e9s indiennes.\n[31] J'ai pris en consid\u00e9ration les photographies pr\u00e9sent\u00e9es par l'appelant visant \u00e0 d\u00e9montrer qu'il aurait particip\u00e9 \u00e0 des activit\u00e9s pro-Khalistan18. Or, je ne vois rien dans ces photographies qui permet de conclure que l'appelant se trouvait \u00e0 un ou des rassemblements pro-Khalistan. Sur ces photographies, on retrouve simplement l'appelant en compagnie d'autres personnes qui portent des signes religieux sikhs. J'accepte que l'appelant fr\u00e9quente au Canada d'autres personnes pratiquant le sikhisme. Cela dit, ces photographies ne permettent pas de corroborer les activit\u00e9s politiques de l'appelant. Cons\u00e9quemment, je ne leur accorde aucune valeur probante pour corroborer les all\u00e9gations de l'appelant \u00e0 l'effet qu'il milite au Canada en faveur du Khalistan.\n[32] Consid\u00e9rant tout ce qui pr\u00e9c\u00e8de, je conclus que la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'appelant a \u00e9t\u00e9 entach\u00e9e quant \u00e0 ses all\u00e9gations de militantisme pro-Khalistan au Canada. Je conclus \u00e9galement que sa cr\u00e9dibilit\u00e9 a \u00e9t\u00e9 entach\u00e9e concernant ses all\u00e9gations \u00e0 l'effet qu'il militera en faveur du Khalistan advenant son retour en Inde. Par ailleurs, bien que l'appelant a obtenu une carte d'\u00e9lecteur lui permettant de voter dans le cadre d'un r\u00e9f\u00e9rendum concernant le Khalistan, l'appelant n'a pas d\u00e9montr\u00e9 que cette preuve, \u00e0 elle seule, permettrait de conclure qu'il serait venu \u00e0 l'attention des autorit\u00e9s indiennes en raison de ses opinions politiques.\n[33] Cons\u00e9quemment, je conclus que l'appelant n'a pas \u00e9tabli de possibilit\u00e9 s\u00e9rieuse de pers\u00e9cution en raison de son profil politique r\u00e9el ou per\u00e7u, ni d\u00e9montr\u00e9, selon la pr\u00e9pond\u00e9rance des probabilit\u00e9s, qu'advenant un retour en Inde, il serait personnellement expos\u00e9 \u00e0 un risque au sens du paragraphe 97(1) de la LIPR.\nL'int\u00e9r\u00eat continu de la police\n[34] J'estime que la SPR n'a pas err\u00e9 en concluant que la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'appelant a \u00e9t\u00e9 entach\u00e9e quant \u00e0 ses all\u00e9gations \u00e0 l'effet que la police de XXXX XXXXserait toujours \u00e0 sa recherche.\n[35] L'appelant soutient que la SPR a err\u00e9 en n'accordant aucun poids aux affidavits de son fr\u00e8re et d'un conseiller municipal qui mentionnent que la police est encore \u00e0 sa recherche19. Il semble soutenir \u00e9galement que la SPR a err\u00e9 en rejetant ses explications \u00e0 l'effet qu'il a perdu contact avec son fr\u00e8re et qu'il a repris contact avec son cousin tr\u00e8s r\u00e9cemment.\n[36] J'ai proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 ma propre analyse.\n[37] Je constate que ce n'est qu'environ dix (10) jours avant l'audience que l'appelant a ajout\u00e9 \u00e0 son FDA le fait que son fr\u00e8re lui a dit, en XXXX 2022, que la police est toujours \u00e0 sa recherche et a m\u00eame visit\u00e9 la maison d'un membre de la famille pour savoir o\u00f9 il se trouve20. Or, \u00e0 l'audience tenue par la SPR, l'appelant a d\u00e9clar\u00e9 avoir \u00e9t\u00e9 en contact environ deux fois par mois avec son fr\u00e8re entre son arriv\u00e9e au Canada en 2017 et 2022. Lors des \u00e9changes avec son fr\u00e8re, ce dernier lui disait que la police \u00e9tait toujours \u00e0 sa recherche, harcelait la famille et demandait de l'argent. Selon son t\u00e9moignage, au d\u00e9but, les visites de la police \u00e9taient deux \u00e0 trois fois par mois. Par la suite, elles \u00e9taient tous les mois21.\n[38] Or, l'appelant n'a pas d\u00e9clar\u00e9 dans la premi\u00e8re version de son FDA r\u00e9dig\u00e9e en 201922, soit deux ans apr\u00e8s son arriv\u00e9e au Canada, ces nombreuses visites de la police. Lorsqu'invit\u00e9 \u00e0 expliquer l'omission, l'appelant a livr\u00e9 un t\u00e9moignage vague et \u00e9vasif en d\u00e9clarant, essentiellement, que la police n'aurait jamais cess\u00e9 d'\u00eatre \u00e0 sa recherche. Lorsque la SPR a insist\u00e9 pour avoir une r\u00e9ponse, l'appelant a d\u00e9clar\u00e9 qu'il ne savait pas qu'il devait \u00e9crire cette information dans son FDA23. Je tire une inf\u00e9rence n\u00e9gative du t\u00e9moignage vague et \u00e9vasif. Par ailleurs, j'estime que l'explication n'est pas satisfaisante. L'appelant \u00e9tait repr\u00e9sent\u00e9 par conseil lorsqu'il a compl\u00e9t\u00e9 son FDA. Il l'a compl\u00e9t\u00e9 pr\u00e8s de deux ans apr\u00e8s son arriv\u00e9e au Canada. Cons\u00e9quemment, j'estime qu'il a eu le temps de se pr\u00e9parer. Par ailleurs, le harc\u00e8lement constant des membres de la famille par la police est une information importante. Ceci permet de d\u00e9montrer que m\u00eame deux ans apr\u00e8s le d\u00e9part de l'appelant, la police \u00e9tait toujours activement \u00e0 sa recherche.\n[39] En l'absence d'une explication satisfaisante, je conclus que la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'appelant est lourdement entach\u00e9e quant \u00e0 ses all\u00e9gations d'int\u00e9r\u00eat continu de la police.\n[40] J'ai pris en consid\u00e9ration les affidavits24 pr\u00e9sent\u00e9s par l'appelant.\n[41] Dans son affidavit, le cousin de l'appelant d\u00e9clare avoir \u00e9t\u00e9 contact\u00e9 par le fr\u00e8re de l'appelant en 2017 pour de l'aide financi\u00e8re25. Par la suite, il soutient que la police a effectu\u00e9 une descente (raid) \u00e0 sa r\u00e9sidence pour retrouver l'appelant.\n[42] \u00c0 l'audience tenue par la SPR, l'appelant a d\u00e9clar\u00e9 avoir r\u00e9cemment repris contact avec un cousin en Inde. L'appelant a \u00e9t\u00e9 invit\u00e9 \u00e0 expliquer ce que son cousin lui a dit au sujet de la police. L'appelant a d\u00e9clar\u00e9 que son cousin lui a dit que la police dit qu'il est un terroriste et qu'elle est \u00e0 sa recherche26. L'appelant n'a fait aucune mention dans son t\u00e9moignage ni dans son FDA de la descente, qui, \u00e0 mon avis, est un incident important d\u00e9montrant la motivation de la police. De surcroit, j'estime que l'appelant ne pouvait ignorer cette information puisqu'elle se trouve dans sa propre preuve documentaire.\n[43] Lorsqu'invit\u00e9 \u00e0 expliquer l'omission, \u00e0 nouveau l'appelant a livr\u00e9 un t\u00e9moignage vague et \u00e9vasif. Il a d\u00e9clar\u00e9 que son cousin sait que la police est impliqu\u00e9e, qu'il ne savait pas qu'elle s'\u00e9tait pr\u00e9sent\u00e9e chez lui, mais qu'il l'a appris lorsqu'il lui a demand\u00e9 de produire un affidavit27. \u00c0 mon avis, l'explication de l'appelant ne r\u00e9pond pas \u00e0 la question quant \u00e0 savoir pourquoi il a omis de mentionner au cours de son t\u00e9moignage que la police a fait une descente chez son cousin.\n[44] En l'absence d'une explication satisfaisante, je conclus que la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'affidavit est entach\u00e9e. Par ailleurs, m\u00eame si j'acceptais que la police ait visit\u00e9 le cousin de l'appelant, la lecture de l'affidavit sugg\u00e8re que l'incident aurait eu lieu en 2017. Plus de cinq (5) ann\u00e9es se sont \u00e9coul\u00e9es depuis. Cons\u00e9quemment, ce document ne permet pas de corroborer que la police de XXXX XXXXserait toujours \u00e0 la recherche de l'appelant.\n[45] J'ai \u00e9galement pris en consid\u00e9ration l'affidavit du conseiller municipal de XXXX XXXX28. Ce denier mentionne avoir \u00e9t\u00e9 impliqu\u00e9 dans la remise en libert\u00e9 de l'appelant en 2017. Il d\u00e9clare \u00e9galement qu'il y a environ deux mois avant la r\u00e9daction de son affidavit, la police est venue le voir pour le questionner au sujet de l'appelant. Or, consid\u00e9rant que la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'appelant a \u00e9t\u00e9 entach\u00e9e quant \u00e0 l'int\u00e9r\u00eat continu de la police plus de cinq ans apr\u00e8s son d\u00e9part de l'Inde, j'estime que cet affidavit est insuffisant pour corroborer les all\u00e9gations de l'appelant \u00e0 l'effet que la police serait toujours \u00e0 sa recherche.\nLa SPR n'a pas err\u00e9 en concluant \u00e0 l'existence d'une PRI \u00e0 New Delhi\n[46] La d\u00e9termination de la PRI se fait sur la base d'un test en deux volets. Quant au premier volet, le demandeur d'asile doit \u00e9tablir une possibilit\u00e9 s\u00e9rieuse de pers\u00e9cution ou, selon la pr\u00e9pond\u00e9rance des probabilit\u00e9s, un risque au sens du paragraphe 97(1) de la Loi sur l'immigration et la protection des r\u00e9fugi\u00e9s (LIPR), et ce, dans les PRI propos\u00e9es. Quant au deuxi\u00e8me volet, le demandeur d'asile doit d\u00e9montrer qu'il serait objectivement d\u00e9raisonnable pour lui de trouver refuge dans les PRI propos\u00e9es.\nL'appelant n'a pas d\u00e9montr\u00e9 l'existence d'un risque prospectif \u00e0 New Delhi\n[47] J'estime que la SPR n'a pas err\u00e9 en concluant que l'appelant n'a pas d\u00e9montr\u00e9 que la police de XXXX XXXXau Pendjab aurait la motivation de le retrouver \u00e0 New Delhi. Cons\u00e9quemment, je conclus que l'appelant n'a pas \u00e9tabli de possibilit\u00e9 s\u00e9rieuse de pers\u00e9cution \u00e0 New Delhi ni d\u00e9montr\u00e9, selon la pr\u00e9pond\u00e9rance des probabilit\u00e9s, qu'il y serait personnellement expos\u00e9 \u00e0 un risque au sens du paragraphe 97(1) de la LIPR.\n[48] L'appelant soutient que la SPR a err\u00e9 en concluant que la police de XXXX XXXXne serait pas motiv\u00e9e \u00e0 le rechercher jusqu'\u00e0 New Delhi. Il soutient que m\u00eame si la police l'a lib\u00e9r\u00e9 apr\u00e8s avoir re\u00e7u un pot-de-vin, l'extorsion peut \u00eatre un motif justifiant que la police de XXXX XXXXeffectue des recherches inter\u00e9tatiques pour le retrouver.\n[49] Or, tel que mentionn\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'appelant a \u00e9t\u00e9 entach\u00e9e quant \u00e0 ses all\u00e9gations d'int\u00e9r\u00eat continu de la police. L'appelant n'a pas d\u00e9montr\u00e9 que la police de XXXX XXXXse serait int\u00e9ress\u00e9e \u00e0 lui depuis son d\u00e9part de l'Inde en novembre 2017, soit il y a plus de cinq ans. L'appelant n'all\u00e8gue pas que des accusations auraient \u00e9t\u00e9 officiellement d\u00e9pos\u00e9es contre lui. L'appelant n'a pr\u00e9sent\u00e9 aucune preuve cr\u00e9dible \u00e0 l'effet que la police serait \u00e0 sa recherche depuis son d\u00e9part de l'Inde.\n[50] Cons\u00e9quemment, ind\u00e9pendamment du syst\u00e8me de v\u00e9rifications des locataires en Inde, consid\u00e9rant le passage du temps et l'absence de preuve cr\u00e9dible \u00e0 l'effet que la police serait toujours \u00e0 sa recherche, j'estime que l'appelant n'a pas d\u00e9montr\u00e9 que la police serait toujours int\u00e9ress\u00e9e par lui et qu'elle aurait l'int\u00e9r\u00eat et la motivation de le rechercher \u00e0 New Delhi.\n[51] J'ai \u00e9galement pris en consid\u00e9ration le traitement r\u00e9serv\u00e9 aux sikhs \u00e0 New Delhi. Or, je conclus que l'appelant n'a pas d\u00e9montr\u00e9 que le traitement r\u00e9serv\u00e9 aux sikhs \u00e0 New Delhi \u00e9quivaudrait \u00e0 de la pers\u00e9cution.\n[52] Tel que mentionn\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, j'estime que la cr\u00e9dibilit\u00e9 de l'appelant a \u00e9t\u00e9 entach\u00e9e quant \u00e0 ses all\u00e9gations \u00e0 l'effet qu'il risque d'\u00eatre pers\u00e9cut\u00e9 en Inde du fait qu'il soutient ouvertement le Khalistan.\n[53] Concernant le traitement r\u00e9serv\u00e9 aux sikhs, \u00e0 l'audience tenue par la SPR, l'appelant a t\u00e9moign\u00e9 \u00e0 l'effet que les sikhs en Inde sont per\u00e7us comme des terroristes.\n[54] La preuve documentaire objective29 mentionne une mont\u00e9e de l'extr\u00e9misme religieux en Inde ainsi que des vagues de violence et de pers\u00e9cution religieuse visant les minorit\u00e9s religieuses, y compris les sikhs, particuli\u00e8rement les partisans et les militants en faveur du Khalistan. Cela dit, l'appelant n'a pas d\u00e9montr\u00e9 \u00eatre un militant pro-Khalistan ni \u00eatre per\u00e7u comme tel. J'estime que la preuve est insuffisante pour conclure qu'il risquerait d'\u00eatre cibl\u00e9 \u00e0 New Delhi du fait qu'il est sikh. L'appelant n'est pas un militant sikh. Il n'a pas d\u00e9montr\u00e9 \u00eatre un r\u00e9el partisan d'un parti politique militant en faveur du Khalistan. Selon la preuve documentaire r\u00e9cente concernant plus sp\u00e9cifiquement le traitement r\u00e9serv\u00e9 aux sikhs en Inde, la majorit\u00e9 des sikhs vivant \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Pendjab n'aurait g\u00e9n\u00e9ralement pas de probl\u00e8me \u00e0 s'int\u00e9grer \u00e9conomiquement et socialement30.\n[55] Je prends \u00e9galement en consid\u00e9ration que dans le pass\u00e9, l'appelant a v\u00e9cu et travaill\u00e9 \u00e0 New Delhi pendant environ dix-neuf (19) ans, et ce, jusqu'en 201631. Bien qu'il d\u00e9clare avoir perdu son emploi parce que quelqu'un a pay\u00e9 pour avoir son poste, l'appelant n'all\u00e8gue pas avoir eu de probl\u00e8me \u00e0 New Delhi du fait qu'ile st de confession sikhe.\n[56] Compte tenu de tout ce qui pr\u00e9c\u00e8de, et apr\u00e8s avoir pris en consid\u00e9ration l'ensemble de la preuve, je conclus que l'appelant n'a pas \u00e9tabli une possibilit\u00e9 s\u00e9rieuse de pers\u00e9cution ni d\u00e9montr\u00e9, selon la pr\u00e9pond\u00e9rance des probabilit\u00e9s, un risque selon le paragraphe 97(1) de la LIPR \u00e0 New Delhi.\nLa SPR n'a pas err\u00e9 en concluant qu'il n'est pas d\u00e9raisonnable pour l'appelant de chercher refuge \u00e0 New Delhi\n[57] Pour d\u00e9montrer qu'une PRI est d\u00e9raisonnable, le seuil est tr\u00e8s \u00e9lev\u00e9. Les conditions dans la PRI doivent \u00eatre telles que la vie ou la s\u00e9curit\u00e9 du demandeur d'asile seraient \u00e0 risque32. Or, j'estime que l'appelant n'a pas rencontr\u00e9 ce fardeau.\n[58] L'appelant soutient que la SPR a err\u00e9 en n'expliquant pas pourquoi elle a retenu certaines preuves objectives plut\u00f4t que d'autres. Il ajoute que la SPR n'a pas examin\u00e9 en d\u00e9tail la preuve documentaire, y compris celle qu'il a mise en \u00e9vidence. L'appelant n'offre pas plus de pr\u00e9cision concernant la preuve documentaire que la SPR aurait ignor\u00e9e.\n[59] Cela dit, je constate que devant la SPR, le conseil qui repr\u00e9sentait l'appelant a r\u00e9f\u00e9r\u00e9 \u00e0 la preuve documentaire objective concernant le traitement r\u00e9serv\u00e9 aux personnes per\u00e7ues comme \u00e9tant des militants pro-Khalistan33. Or, tel que mentionn\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, l'appelant n'a pas d\u00e9montr\u00e9 avoir ce profil.\n[60] D'une part, \u00e0 l'audience tenue par la SPR, outre sa crainte de la police de XXXX XXXX, l'appelant n'a pas soulev\u00e9 d'autres motifs qui constitueraient un obstacle \u00e0 sa relocalisation. Selon le t\u00e9moignage de l'appelant, la seule raison pour laquelle il ne pourrait vivre \u00e0 New Delhi est le fait que la police est \u00e0 sa recherche. Questionn\u00e9 par la SPR quant \u00e0 savoir s'il y aurait d'autres raisons qui l'emp\u00eacheraient de s'\u00e9tablir \u00e0 New Delhi, l'appelant a r\u00e9pondu par la n\u00e9gative34.\n[61] Par ailleurs, tel que mentionn\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, l'appelant n'all\u00e8gue pas avoir eu de probl\u00e8mes lorsqu'il vivait \u00e0 New Delhi.\n[62] L'appelant est un homme de 59 ans. Il ne d\u00e9clare pas avoir de probl\u00e8me de sant\u00e9 qui l'emp\u00eacherait de travailler. Je prends en consid\u00e9ration que l'appelant ne parle que le pendjabi. Cela dit, le pendjabi est une des langues pr\u00e9dominantes \u00e0 Delhi, ce qui inclut New Delhi35.\n[63] \u00c0 mon avis, l'appelant n'a pas d\u00e9montr\u00e9 qu'il ne pourrait subvenir \u00e0 ses besoins et se loger \u00e0 New Delhi, un district de la capitale nationale de l'Inde36.\n[64] Je prends \u00e9galement en consid\u00e9ration que l'appelant est de confession sikhe. Tel que mentionn\u00e9 pr\u00e9c\u00e9demment, selon la preuve documentaire r\u00e9cente, la majorit\u00e9 des sikhs vivant \u00e0 l'ext\u00e9rieur du Pendjab vivraient g\u00e9n\u00e9ralement en s\u00e9curit\u00e9, ne subiraient pas de discrimination sociale ou de violence, et seraient en mesure de s'int\u00e9grer \u00e9conomiquement et socialement37. Par ailleurs, Delhi compte une communaut\u00e9 sikhe importante38.\n[65] Compte tenu de tout ce qui pr\u00e9c\u00e8de, et apr\u00e8s avoir pris en consid\u00e9ration l'ensemble de la preuve, je conclus que la d\u00e9cision de la SPR est correcte. L'appelant n'a pas \u00e9tabli une possibilit\u00e9 s\u00e9rieuse de pers\u00e9cution pour l'un des cinq motifs de la Convention ni d\u00e9montr\u00e9, selon la pr\u00e9pond\u00e9rance des probabilit\u00e9s, qu'advenant un retour en Inde, il serait personnellement expos\u00e9 au risque d'\u00eatre soumis \u00e0 la torture, \u00e0 une menace \u00e0 sa vie, ou \u00e0 un risque de traitements ou peines cruels et inusit\u00e9s selon le paragraphe 97(1) de la LIPR.\nD\u00c9CISION\n[66] Je rejette l'appel. Je confirme la d\u00e9cision attaqu\u00e9e selon laquelle M. XXXX XXXX XXXX n'a ni qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 au sens de la Convention ni celle de personne \u00e0 prot\u00e9ger.\n(sign\u00e9)\nMarie-Lyne Thibault\nMarie-Lyne Thibault\n21 ao\u00fbt 2023\nDate\n1 Canada (Citoyennet\u00e9 et Immigration) c. Huruglica, 2016 CAF 93.\n2 Dossier de la SPR, Formulaire de Fondement de la demande d'asile (FDA), Addendum to BOC, p. 102-103.\n3 Dossier de la SPR, List of claimant's documents, p. 102.\n4 Dossier de la SPR, Photographies, p. 107-118.\n5 Dossier de la SPR, Carte d'\u00e9lecteur, p. 119.\n6 Enregistrement de l'audience tenue par la SPR le 7 octobre 2022, 1i\u00e8re partie, \u00e0 environ 01 :12 :10.\n7 Cartable national de documentation (CND) sur l'Inde, 7 juillet 2023, Onglet 12.14 : ?Country Policy and Information Note. India: Religious minorities and Scheduled Castes and Tribes. Version. 3.0. Royaume-Uni. Home Office. Novembre 2021., section 6.3;\n8 Enregistrement de l'audience tenue par la SPR le 7 octobre 2022, 1i\u00e8re partie, \u00e0 environ 01 :33 :00 et 01 :52 :20.\n9 Enregistrement de l'audience tenue par la SPR le 7 octobre 2022, 1i\u00e8re partie, \u00e0 compter d'environ 01 :40 :00.\n10 Dossier de la SPR, Formulaire de Fondement de la demande d'asile (FDA), Addendum to BOC, p. 103.\n11 Enregistrement de l'audience tenue par la SPR le 7 octobre 2022, 1i\u00e8re partie, \u00e0 environ 01 :47 :00.\n12 Enregistrement de l'audience tenue par la SPR le 7 octobre 2022, 1i\u00e8re partie, \u00e0 environ 01 :59 :00.\n13 Dossier de la SPR, Carte d'\u00e9lecteur, p. 119.\n14 Enregistrement de l'audience tenue par la SPR le 7 octobre 2022, 1i\u00e8re partie, entre environ 02 :08 :30 et 02 :32 :30.\n15 Dossier de la SPR, Carte d'\u00e9lecteur, p. 119.\n16 CND sur l'Inde, 7 juillet 2023, Onglet 4.16 : ?Information sur la situation des membres de Sikhs pour la justice (Sikhs for Justice - SFJ) et leurs familles, et le traitement qui leur est r\u00e9serv\u00e9 par les autorit\u00e9s, y compris ceux qui reviennent de l'\u00e9tranger; les capacit\u00e9s de surveillanc... Commission de l'immigration et du statut de r\u00e9fugi\u00e9 du Canada. 31 mai 2023. IND201492.EF.\n17 Cartable national de documentation sur l'Inde, 7 juillet 2023.\n18 Dossier de la SPR, Photographies, p. 107-118\n19 Dossier de la SPR, Affidavit du conseiller municipal, p. 121-122; Affidavit de XXXX XXXX, p. 123-124.\n20 Dossier de la SPR, FDA, Addendum to BOC, p. 102-103.\n21 Enregistrement de l'audience tenue par la SPR le 7 octobre 2022, 1i\u00e8re partie, \u00e0 environ 00 :45 :00 et 03 :04 :00.\n22 Dossier de la SPR, FDA, Narratif, p. 22-23.\n23 Enregistrement de l'audience tenue par la SPR le 7 octobre 2022, 1i\u00e8re partie, \u00e0 environ 03 :06 :00.\n24 Dossier de la SPR, Affidavit du conseiller municipal, p. 121-122; Affidavit de XXXX XXXX, p. 123-124.\n25 Dossier de la SPR, Affidavit de XXXX XXXX, p. 123-124\n26 Enregistrement de l'audience tenue par la SPR le 7 octobre 2022, 1i\u00e8re partie, \u00e0 environ 00 :53 :00.\n27 Enregistrement de l'audience tenue par la SPR le 7 octobre 2022, 2 i\u00e8me partie, \u00e0 environ 00 :07 :00.\n28 Dossier de la SPR, Affidavit du conseiller municipal, p. 121-122.\n29 CND sur l'Inde, 7 juillet 2023, Onglet 12.8 : ?Information sur le traitement r\u00e9serv\u00e9 aux sikhs par la soci\u00e9t\u00e9 et les autorit\u00e9s, en particulier par la police; protection offerte par l'\u00c9tat; information sur la situation des personnes soup\u00e7onn\u00e9es d'\u00eatre des activistes sikhs ou des partisans d... Commission de l'immigration et du statut de r\u00e9fugi\u00e9 du Canada. 25 mai 2023. IND200932.EF. ?; Onglet 12.4 : Information sur le traitement r\u00e9serv\u00e9 aux sikhs au Pendjab (2013-avril 2015). Commission de l'immigration et du statut de r\u00e9fugi\u00e9 du Canada. 12 mai 2015. IND105132.EF.; Onglet 12.2 : ?India. United States Commission on International Religious Freedom. 2023 Annual Report. \u00c9tats-Unis. Commission on International Religious Freedom. Avril 2023.\n30 Ibid. Onglet 12.8, p. 10.\n31 Dossier de la SPR, FDA, Narratif, FDA, p. 22.\n32 Ranganathan c. Canada (Ministre de la Citoyennet\u00e9 et de l'Immigration), 2000 (CAF), [2001] 2 CF 164.\n33 Dossier de la SPR, Soumissions post-audience, 24 octobre 2022, p. 132-133.\n34 Enregistrement de l'audience tenue par la SPR le 7 octobre 2022, 2 i\u00e8me partie, \u00e0 environ 00 :15 :00.\n35 CND sur l'Inde, 7 juillet 2023, Onglet 1.15 : ?Information sur le profil socio\u00e9conomique de Bengaluru, Chennai, Delhi, Hyderabad, Kolkata, Ludhiana et Mumbai, y compris la population, les donn\u00e9es d\u00e9mographiques et l'\u00e9conomie; les exigences en mati\u00e8re d'enregistrement des locataires (2016-avril 2018). Commission de l'immigration et du statut de r\u00e9fugi\u00e9 du Canada. 25 mai 2018. IND106101.EF., p. 5.\n36 Ibid, Onglet 1.15, p. 4.\n37 CND sur l'Inde, 7 juillet 2023, Onglet 1.5: DFAT Country Information Report: India. Australie. Department of Foreign Affairs and Trade. 10 d\u00e9cembre 2020., p. 33.\n38 CND sur l'Inde, 7 juillet 2023, Onglet 12.8, p. 2.\n---------------\n------------------------------------------------------------\n---------------\nDossier de la SAR \/ RAD File : MC3-01534\nSAR.25.02 (20 ao\u00fbt 2021)\nAvailable in English\n2\nCommission de l'immigration\net du statut de r\u00e9fugi\u00e9 du Canada\nSection d'appel des r\u00e9fugi\u00e9s\nImmigration and Refugee\nBoard of Canada\nRefugee Appeal Division\nSAR.25.02 (20 ao\u00fbt 2021)\nAvailable in English\n",
        "language":"fr",
        "other":"{\"decision-maker_name\": \"Marie-Lyne Thibault\"}"
    },
    {
        "citation":"TC2-22525",
        "citation2":"",
        "dataset":"RAD",
        "name":"",
        "source_url":"TC2-22525tf.txt",
        "scraped_timestamp":"2024-02-08",
        "document_date":"2023-01-09",
        "year":2023,
        "unofficial_text":"\nDossier de la SAR \/ RAD File: TC2-22525\nHuis clos \/ Private Proceeding\nMotifs et d\u00e9cision ? Reasons and Decision\n[Traduction de la version originale]\nPersonne en cause\nXXXX XXXX\nPerson who is the subject of the appeal\nDate de la d\u00e9cision\n9 janvier 2023\nDate of decision\nTribunal\nE. Bobkin\nPanel\nConseil de la personne en\ncause\nSeyfi Sun\nCounsel for the person who is the subject of the appeal\nRepr\u00e9sentant(e) d\u00e9sign\u00e9(e)\nS\/O\nDesignated representative\nConseil du ministre\nS\/O\nCounsel for the Minister\nMOTIFS DE D\u00c9CISION\nAPER\u00c7U\n[1] Je rejette l'appel de XXXX XXXX (l'appelant), qui est un citoyen de la Chine.\n[2] L'appelant est venu au Canada en 2003, muni d'un visa d'\u00e9tudiant. Il affirme que, \u00e0 un certain moment en 2004 ou en 2005, il a perdu ses parents de vue. Il soutient que, lorsqu'il tentait de communiquer avec ses tantes et ses oncles, ces derniers ne r\u00e9pondaient pas. Il pr\u00e9tend que, en 2006, il a appris, par l'entremise d'un ami d'enfance membre de la police, que ses parents \u00e9taient des adeptes du Falun Gong et qu'ils avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s. Il affirme que son ami lui a dit de ne pas revenir en Chine. L'appelant est rest\u00e9 au Canada. Il a fait un accident XXXX XXXX en 2020. Il pr\u00e9tend qu'il a appris l'existence du processus d'octroi de l'asile apr\u00e8s cet \u00e9v\u00e9nement et qu'il a alors pr\u00e9sent\u00e9 sa demande d'asile.\n[3] Les questions d\u00e9terminantes devant la Section de la protection des r\u00e9fugi\u00e9s (SPR) \u00e9taient la cr\u00e9dibilit\u00e9 et le risque futur. La SPR n'a cependant tir\u00e9 aucune conclusion d\u00e9favorable relativement \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9. N\u00e9anmoins, la SPR a jug\u00e9 que le temps consid\u00e9rable qu'a mis l'appelant \u00e0 demander l'asile minait sa crainte subjective. La SPR a \u00e9galement estim\u00e9 que l'appelant n'avait pas \u00e9tabli l'existence d'un risque futur. La SPR a conclu que tout risque futur relevait de la conjecture.\n[4] L'appelant soutient que la SPR a eu tort d'affirmer que la cr\u00e9dibilit\u00e9 posait probl\u00e8me sans formuler de conclusions \u00e0 cet \u00e9gard. L'appelant soutient \u00e9galement que le temps qu'il a mis \u00e0 demander l'asile ne suffit pas \u00e0 faire \u00e9chouer sa demande d'asile. Finalement, l'appelant soutient que la SPR a commis une erreur en concluant qu'il ne serait expos\u00e9 \u00e0 aucun risque futur. \u00c0 son avis, comme il est cr\u00e9dible, le risque qu'il court est \u00e9tabli. Il affirme \u00e9galement que les conditions dans le pays appuient ses all\u00e9gations relatives au risque. L'appelant n'a pr\u00e9sent\u00e9 aucun nouvel \u00e9l\u00e9ment de preuve et n'a pas demand\u00e9 la tenue d'une audience.\n[5] J'estime que la question d\u00e9terminante est celle du risque futur. Je suis d'accord avec l'appelant pour dire que la SPR n'a tir\u00e9 aucune conclusion d\u00e9favorable relativement \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9. J'admets ses \u00e9l\u00e9ments de preuve aux fins d'\u00e9valuation. J'estime que la crainte subjective n'est pas d\u00e9terminante, et je ne me pencherai pas sur cet aspect. Je suis d'avis que la preuve n'\u00e9tablit pas plus qu'une simple possibilit\u00e9 de pers\u00e9cution et qu'elle n'\u00e9tablit pas non plus l'existence d'un risque futur au titre de l'article 97, selon la pr\u00e9pond\u00e9rance des probabilit\u00e9s.\nD\u00c9CISION\n[6] Je rejette l'appel. La SPR a eu raison de conclure que l'appelant n'a pas qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 au sens de la Convention ni qualit\u00e9 de personne \u00e0 prot\u00e9ger.\nANALYSE\n[7] Mon r\u00f4le consiste \u00e0 examiner l'ensemble de la preuve et \u00e0 d\u00e9terminer si la SPR a rendu la bonne d\u00e9cision1. J'estime que la d\u00e9cision de la SPR est correcte.\n[8] La SPR a eu raison de conclure que l'appelant n'avait pas \u00e9tabli l'existence d'un risque futur. L'appelant soutient que cette conclusion est erron\u00e9e pour deux raisons majeures. Premi\u00e8rement, il avance que, parce qu'il est cr\u00e9dible, la SPR doit admettre son t\u00e9moignage selon lequel sa vie est menac\u00e9e en Chine. Deuxi\u00e8mement, il affirme que la preuve documentaire appuie son argument selon lequel il est expos\u00e9 \u00e0 un risque.\n[9] Je rejette les arguments de l'appelant. D'abord, j'estime que l'appelant n'a pas \u00e9tabli l'existence d'un risque simplement parce qu'il est cr\u00e9dible (ce qui \u00e9quivaut \u00e0 dire la v\u00e9rit\u00e9). Ensuite, je suis d'avis que les documents sur le pays ne montrent pas que tous les membres de la famille des adeptes du Falun Gong sont expos\u00e9s \u00e0 un risque, et la preuve n'appuie pas une conclusion voulant qu'il existe un risque dans le cas de l'appelant.\n[10] La SPR a \u00e9galement jug\u00e9 que la cr\u00e9dibilit\u00e9 \u00e9tait une question d\u00e9terminante. Cependant, comme le fait observer l'appelant, aucune conclusion n'a \u00e9t\u00e9 formul\u00e9e relativement \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9. J'admets donc les all\u00e9gations de l'appelant comme \u00e9tant cr\u00e9dibles dans le contexte de l'\u00e9valuation. Je ne me pencherai pas sur les arguments de l'appelant relatifs \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9, hormis ceux qui portent sur le risque futur. De plus, je juge que la question de la crainte subjective n'est pas d\u00e9terminante, et je n'examinerai pas les arguments de l'appelant \u00e0 cet \u00e9gard. Je n'ai pas tenu compte du temps mis \u00e0 demander l'asile pour parvenir \u00e0 ma conclusion.\nLa cr\u00e9dibilit\u00e9 n'\u00e9quivaut pas automatiquement \u00e0 l'\u00e9tablissement d'un risque\n[11] \u00c0 mon avis, conclure que l'appelant est cr\u00e9dible n'\u00e9quivaut pas \u00e0 conclure qu'il est, comme il le pr\u00e9tend, expos\u00e9 \u00e0 un risque.\n[12] L'appelant soutient que la SPR ne peut pas conclure \u00e0 un manque de cr\u00e9dibilit\u00e9 en raison d'une preuve documentaire lacunaire. Il soutient que rien dans la preuve ne contredit ses affirmations et que la Commission de l'immigration et du statut de r\u00e9fugi\u00e9 du Canada ne peut pas tirer de conclusions qui ne sont pas \u00e9tay\u00e9es. Il affirme qu'une pr\u00e9somption de v\u00e9rit\u00e9 s'applique et que, par cons\u00e9quent, la SPR a eu tort de ne pas admettre son t\u00e9moignage.\n[13] J'estime que les arguments de l'appelant constituent une interpr\u00e9tation erron\u00e9e de la jurisprudence relative \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9. Comme je l'ai d\u00e9j\u00e0 expos\u00e9, j'admets les all\u00e9gations de l'appelant comme \u00e9tant cr\u00e9dibles dans le contexte de mon analyse. Cela n'\u00e9quivaut pas forc\u00e9ment \u00e0 conclure qu'il est expos\u00e9 \u00e0 un risque.\n[14] L'appelant a pr\u00e9sent\u00e9 les \u00e9l\u00e9ments de preuve suivants :\n(a) Il a perdu ses parents de vue apr\u00e8s \u00eatre venu au Canada, en 2003.\n(b) Sa parent\u00e9 refusait de lui parler ou de lui expliquer ce qui s'\u00e9tait produit.\n(c) En 2006, il a appris, par l'entremise d'un ami d'enfance membre de la police, que ses parents avaient \u00e9t\u00e9 tu\u00e9s parce qu'ils pratiquaient le Falun Gong. Il affirme que son ami lui a dit ceci : [traduction] \" Voulez-vous tous mourir? Ils sont tous morts! Ne t'adresse plus \u00e0 moi. Tu ne reviens pas \u00e0 la maison. Tu peux y arriver toi-m\u00eame2! \".\n(d) L'appelant n'a pas parl\u00e9 \u00e0 l'ami en question depuis 2006. Il n'a pas eu de nouvelles en provenance de la Chine depuis ce moment-l\u00e0.\n[15] Admettre que ce qui pr\u00e9c\u00e8de est cr\u00e9dible ne signifie pas n\u00e9cessairement que l'appelant a \u00e9tabli qu'il est expos\u00e9 \u00e0 un risque au titre des articles 96 ou 97 \u00e0 la hauteur de la norme applicable.\n[16] Comme la Cour f\u00e9d\u00e9rale l'a expliqu\u00e9, la cr\u00e9dibilit\u00e9 repose sur la v\u00e9racit\u00e9 et la fiabilit\u00e93. Conclure que l'appelant est cr\u00e9dible revient simplement \u00e0 dire que les affirmations qui pr\u00e9c\u00e8dent sont vraies et exactes (selon la pr\u00e9pond\u00e9rance des probabilit\u00e9s). Cela ne veut pas forc\u00e9ment dire qu'elles ont une valeur probante pour \u00e9tablir l'existence d'un risque. La valeur probante est la capacit\u00e9 qu'a la preuve d'\u00e9tablir une conclusion4. \u00c0 mon avis, les faits expos\u00e9s pr\u00e9c\u00e9demment n'\u00e9tablissent pas la conclusion selon laquelle il existe un risque suivant la norme applicable.\n[17] La preuve ne montre pas que le gouvernement de la Chine \u00e9tait \u00e0 la recherche de l'appelant ou qu'il \u00e9tait m\u00eame seulement conscient de son existence au moment de la disparition de ses parents. Que l'ami ait dit \" [v]oulez-vous tous mourir \" est trop vague pour prouver que l'appelant \u00e9tait alors expos\u00e9 \u00e0 un risque particulier. Par ailleurs, la preuve ne montre pas que le gouvernement s'est int\u00e9ress\u00e9, d'une mani\u00e8re ou d'une autre, \u00e0 l'appelant au cours de la p\u00e9riode de plus de 15 ans qui s'est \u00e9coul\u00e9e depuis qu'il a appris le d\u00e9c\u00e8s de ses parents.\n[18] Selon moi, admettre que la preuve est cr\u00e9dible est insuffisant pour \u00e9tablir qu'il existe plus qu'une simple possibilit\u00e9 de pers\u00e9cution ou un risque au titre de l'article 97, selon la pr\u00e9pond\u00e9rance des probabilit\u00e9s. La preuve n'\u00e9tablit m\u00eame pas que l'appelant (qui n'est pas un adepte du Falun Gong) \u00e9tait lui-m\u00eame expos\u00e9 \u00e0 un risque en 2006.\nLes documents sur les conditions dans le pays ne montrent pas qu'il existe un risque dans le cas pr\u00e9sent\n[19] La SPR a correctement \u00e9valu\u00e9 les conditions dans le pays. La SPR a tenu compte des \u00e9l\u00e9ments de preuve montrant que les membres de la famille des adeptes du Falun Gong \u00e9taient parfois harcel\u00e9s, d\u00e9tenus, maltrait\u00e9s ou tortur\u00e9s. La SPR a aussi gard\u00e9 \u00e0 l'esprit que de tels \u00e9v\u00e9nements se produisent surtout lorsque des accusations sont port\u00e9es contre des adeptes du Falun Gong ou lorsque la famille est utilis\u00e9e pour tenter d'amener les adeptes \u00e0 renoncer \u00e0 leur pratique. Enfin, la SPR a pris en consid\u00e9ration l'absence, dans la preuve, de logique \u00e9vidente pour expliquer que certaines personnes soient prises pour cible alors que d'autres ne le sont pas.\n[20] La SPR a eu raison de conclure que, comme rien dans la preuve ne montre que l'\u00c9tat chinois \u00e9tait \u00e0 la poursuite de l'appelant, et que ses parents \u00e9taient d\u00e9j\u00e0 d\u00e9c\u00e9d\u00e9s, les \u00e9l\u00e9ments de preuve mentionn\u00e9s ci-dessus n'\u00e9taient pas suffisants pour \u00e9tablir qu'il \u00e9tait expos\u00e9 \u00e0 un risque.\n[21] L'appelant soutient que la pers\u00e9cution des membres de la famille des adeptes du Falun Gong est bien attest\u00e9e. L'appelant fait r\u00e9f\u00e9rence aux m\u00eames \u00e9l\u00e9ments de preuve que la SPR. Je suis d'accord avec la SPR et avec l'appelant pour dire que ces \u00e9l\u00e9ments de preuve d\u00e9montrent qu'il existe une certaine probabilit\u00e9 que, en tant que membre de la famille d'adeptes du Falun Gong, l'appelant soit expos\u00e9 \u00e0 divers traitements, comme du harc\u00e8lement ou de la discrimination, voire de la pers\u00e9cution.\nAu vu de l'ensemble de la preuve, l'appelant n'a pas \u00e9tabli l'existence d'un risque futur\n[22] J'estime que l'appelant n'a pas \u00e9tabli qu'il serait expos\u00e9 \u00e0 plus qu'une simple possibilit\u00e9 de pers\u00e9cution dans l'avenir \u00e9tant donn\u00e9 les conditions dans le pays et l'ensemble de ses \u00e9l\u00e9ments de preuve personnels. L'appelant soutient que, comme il est cr\u00e9dible, il est \u00e9tabli qu'il est l'enfant d'adeptes du Falun Gong qui ont subi de la pers\u00e9cution et que, par cons\u00e9quent, il sera expos\u00e9 \u00e0 de la pers\u00e9cution. Je ne suis pas d'avis que cela a \u00e9t\u00e9 prouv\u00e9.\n[23] Je juge que les conditions dans le pays portent \u00e0 croire qu'il n'est pas possible de savoir quels membres de la famille d'adeptes du Falun Gong sont la cible de mauvais traitements, mais la probabilit\u00e9 est plus forte lorsque l'adepte du Falun Gong vis\u00e9 est poursuivi en justice ou recherch\u00e9. La preuve montre que les parents de l'appelant sont d\u00e9c\u00e9d\u00e9s depuis au moins 17 ans; en cons\u00e9quence, ils ne peuvent pas \u00eatre poursuivis. Rien ne montre que l'appelant a d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 recherch\u00e9 \u00e0 cause de ses parents ou que les autorit\u00e9s chinoises sont m\u00eame conscientes de son existence. Tout bien pes\u00e9, je juge qu'il n'est pas satisfait \u00e0 la norme de preuve de plus qu'une simple possibilit\u00e9 ou de pers\u00e9cution. J'estime qu'il existe une possibilit\u00e9 de pers\u00e9cution, sans plus.\n[24] Pour les m\u00eames motifs que ceux qui ont d\u00e9j\u00e0 \u00e9t\u00e9 expos\u00e9s, je suis d'avis que l'appelant n'a pas \u00e9tabli qu'il est expos\u00e9 \u00e0 un risque au sens de l'article 97, selon la pr\u00e9pond\u00e9rance des probabilit\u00e9s, parce que la norme est plus stricte.\nCONCLUSION\n[25] Je rejette l'appel et je confirme la d\u00e9cision de la SPR selon laquelle l'appelant n'a pas qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 au sens de la Convention ni qualit\u00e9 de personne \u00e0 prot\u00e9ger.\n(sign\u00e9)\nErin Bobkin\nE. Bobkin\n9 janvier 2023\nDate\nTraduction de la CISR\nLangue originale : anglais\n1 MCI c. Huruglica (CAF, A-470-14), Gauthier, Webb, Near, 29 mars 2016, 2016 CAF 93; Rozas Del Solar c. MCI (CF, IMM-2645-17), Diner, 14 novembre 2018, 2018 CF 1145.\n2 Pi\u00e8ce RPD-1, dossier de la Section de la protection des r\u00e9fugi\u00e9s, p. 23.\n3 Magonza c. MCI (CF, IMM-1506-18), Grammond, 7 janvier 2019, 2019 CF 14, para 17-19.\n4 Ibid., Magonza, 2019 CF 14, para 21.\n---------------\n------------------------------------------------------------\n---------------\nDossier de la SAR \/ RAD File: TC2-22525\nSAR.25.02 (20 ao\u00fbt 2021)\nAvailable in English\n2\nCommission de l'immigration\net du statut de r\u00e9fugi\u00e9 du Canada\nSection d'appel des r\u00e9fugi\u00e9s\nImmigration and Refugee\nBoard of Canada\nRefugee Appeal Division\nSAR.25.02 (20 ao\u00fbt 2021)\nAvailable in English\n",
        "language":"fr",
        "other":"{\"decision-maker_name\": \"E. Bobkin\"}"
    },
    {
        "citation":"TC3-34129",
        "citation2":"",
        "dataset":"RAD",
        "name":"",
        "source_url":"TC3-34129tf.txt",
        "scraped_timestamp":"2024-02-08",
        "document_date":"2023-09-28",
        "year":2023,
        "unofficial_text":"\nDossier de la SAR \/ RAD File: TC3-34129\nHuis clos \/ Private Proceeding\nMotifs et d\u00e9cision ? Reasons and Decision\n[Traduction de la version originale]\nPersonne en cause\nXXXX XXXX\nPerson who is the subject of\nthe appeal\nDate de la d\u00e9cision\n28 septembre 2023\nDate of decision\nTribunal\nJ. Pollock\nPanel\nConseil de la personne en\ncause\nElyse Korman\nCounsel for the person who is the subject of the appeal\nRepr\u00e9sentant(e) d\u00e9sign\u00e9(e)\nS\/O\nDesignated representative\nConseil du ministre\nS\/O\nCounsel for the Minister\nMOTIFS DE D\u00c9CISION\nAPER\u00c7U\n[1] Voici les motifs pour lesquels j'accueille l'appel de XXXX XXXX (l'appelant) et lui reconnais la qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 au sens de la Convention.\n[2] L'appelant est citoyen de la Chine. Il affirme craindre de retourner en Chine en raison de sa religion, \u00e0 titre d'adepte de l'\u00c9glise de Dieu Tout-Puissant1. Il pr\u00e9tend que, en 2017, son ami l'a initi\u00e9 \u00e0 l'\u00c9glise de Dieu Tout-Puissant. Il soutient avoir commenc\u00e9 \u00e0 fr\u00e9quenter une maison-\u00e9glise de Dieu Tout-Puissant en XXXX 2018. Il affirme que, en XXXX 2018, le Bureau de la s\u00e9curit\u00e9 publique de la Chine a arr\u00eat\u00e9 un adepte et que son ami s'est cach\u00e9. Il soutient que, en XXXX 2019, il s'est enfui de la Chine pour venir au Canada muni d'un passeport qu'il a obtenu irr\u00e9guli\u00e8rement avec l'aide d'un agent. Il a demand\u00e9 l'asile au Canada apr\u00e8s que son agent lui a retourn\u00e9 ses pi\u00e8ces d'identit\u00e9 authentiques.\n[3] La Section de la protection des r\u00e9fugi\u00e9s (SPR) a rejet\u00e9 la demande d'asile de l'appelant apr\u00e8s avoir conclu que ce dernier n'\u00e9tait pas cr\u00e9dible en raison des pr\u00e9occupations suivantes : 1) il \u00e9tait incoh\u00e9rent quant \u00e0 la question visant \u00e0 savoir s'il pratiquait dans 2 ou 7 maisons-\u00e9glises en Chine; 2) il \u00e9tait incoh\u00e9rent en ce qui concerne l'heure \u00e0 laquelle il assiste au service de l'\u00e9glise au Canada; 3) son t\u00e9moignage \u00e0 propos du service de l'\u00e9glise au Canada est vague. La SPR a \u00e9galement conclu que les \u00e9l\u00e9ments de preuve corroborants de l'appelant ne suffisaient pas pour \u00e9tablir l'authenticit\u00e9 de ses croyances, et qu'il n'avait pas \u00e9tabli le bien-fond\u00e9 d'une demande d'asile sur place. L'appelant soutient que la d\u00e9cision de la SPR n'est pas correcte. Il n'a pr\u00e9sent\u00e9 aucun nouvel \u00e9l\u00e9ment de preuve en appel, et je ne peux pas tenir d'audience2.\n[4] J'examine la d\u00e9cision de la SPR en appliquant la norme de la d\u00e9cision correcte, parce que j'estime que la SPR ne jouissait pas d'un avantage certain3. La SPR ne jouit pas d'un avantage certain simplement parce qu'elle a tenu une audience4. J'ai le dossier complet de la SPR, dont l'enregistrement audio et la transcription de l'audience de la SPR. Mon r\u00f4le consiste \u00e0 examiner l'ensemble de la preuve et \u00e0 \u00e9tablir si la SPR a rendu la bonne d\u00e9cision. Apr\u00e8s avoir proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une \u00e9valuation ind\u00e9pendante de l'ensemble du dossier, j'estime que les conclusions de la SPR quant \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 sont erron\u00e9es. Lorsque l'ensemble de la preuve est \u00e9valu\u00e9, je juge que l'appelant a \u00e9tabli de mani\u00e8re cr\u00e9dible qu'il est un adepte de l'\u00c9glise de Dieu Tout-Puissant, selon la pr\u00e9pond\u00e9rance des probabilit\u00e9s.\nD\u00c9CISION\n[5] L'appel est accueilli. Je substitue ma propre d\u00e9cision selon laquelle l'appelant a qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 au sens de la Convention.\nQUESTIONS DE PROC\u00c9DURE \u00c0 LA SECTION D'APPEL DES R\u00c9FUGI\u00c9S\n[6] Le ministre n'est pas intervenu dans la demande d'asile de l'appelant, que ce soit \u00e0 la SPR ou \u00e0 la Section d'appel des r\u00e9fugi\u00e9s. Suivant la d\u00e9cision de la Cour f\u00e9d\u00e9rale dans l'affaire Alazar, j'ai examin\u00e9 si \" le dossier se d\u00e9marque radicalement de la d\u00e9cision de la SPR et des moyens d'appel formul\u00e9s par [la personne en cause] \", de sorte que l'\u00e9quit\u00e9 proc\u00e9durale exige que j'en informe le ministre avant de rendre ma d\u00e9cision5. J'estime qu'aucune question de ce genre n'a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e. L'appelant soutient que les conclusions de la SPR quant \u00e0 la cr\u00e9dibilit\u00e9 sont erron\u00e9es. Il r\u00e9p\u00e8te \u00e9galement sa crainte de l'\u00c9tat chinois. La Chine exerce le pouvoir sur tout son territoire. L'absence de protection de l'\u00c9tat et de possibilit\u00e9 de refuge int\u00e9rieur (PRI) d\u00e9coule raisonnablement de la crainte de l'appelant de l'\u00c9tat chinois. Chaque question d\u00e9terminante dans le pr\u00e9sent appel a \u00e9t\u00e9 soulev\u00e9e dans les observations de l'appelant, ou en d\u00e9coule raisonnablement. Le dossier de la SPR et le dossier d'appel ont \u00e9t\u00e9 transmis au ministre6. Le ministre a \u00e9t\u00e9 avis\u00e9 suffisamment des questions \u00e0 examiner dans le pr\u00e9sent appel. Ma conclusion selon laquelle l'appelant a qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 au sens de la Convention n'a donn\u00e9 lieu \u00e0 aucun manquement \u00e0 l'\u00e9quit\u00e9 proc\u00e9durale \u00e0 l'\u00e9gard du ministre.\nANALYSE\nL'appelant a \u00e9tabli le bien-fond\u00e9 de sa demande d'asile de mani\u00e8re cr\u00e9dible, selon la pr\u00e9pond\u00e9rance des probabilit\u00e9s\nL'appelant a \u00e9tabli la sinc\u00e9rit\u00e9 de sa foi, selon la pr\u00e9pond\u00e9rance des probabilit\u00e9s\n[7] La SPR a conclu que l'appelant n'\u00e9tait pas cr\u00e9dible au sujet de sa pr\u00e9tendue pratique religieuse en Chine parce qu'il \u00e9tait incoh\u00e9rent au sujet du nombre de maisons-\u00e9glises qu'il fr\u00e9quentait en Chine ainsi que de l'heure de la journ\u00e9e o\u00f9 il fr\u00e9quente l'\u00e9glise au Canada7. \u00c0 mon avis, l'incapacit\u00e9 de l'appelant de se rappeler avec pr\u00e9cision le nombre exact de maisons-\u00e9glises qu'il a fr\u00e9quent\u00e9es en Chine - 2 ou 7 - ainsi que de se rappeler syst\u00e9matiquement l'heure de la journ\u00e9e o\u00f9 il fr\u00e9quente l'\u00e9glise au Canada sont des d\u00e9tails facilement touch\u00e9s par sa m\u00e9moire d\u00e9faillante. Je suis \u00e9galement consciente que l'appelant compte 9 ann\u00e9es d'\u00e9tudes8. L'appelant \u00e9tait coh\u00e9rent quant \u00e0 la substance de sa pr\u00e9sence \u00e0 l'\u00e9glise en Chine et au Canada. La SPR a \u00e9galement conclu que l'appelant avait produit un t\u00e9moignage vague au sujet de sa pratique religieuse au Canada9. L'appelant a affirm\u00e9 que des membres de son groupe de pratique au Canada avaient des points de vue diff\u00e9rents sur un passage dans le texte de l'\u00c9glise de Dieu Tout-Puissant, intitul\u00e9 La Parole appara\u00eet dans la chair. Il pouvait expliquer ses propres points de vue, mais il ne se rappelait pas les points de vue divergents des autres membres de son groupe de pratique. De l'avis de la SPR, l'incapacit\u00e9 de l'appelant d'expliquer un autre point de vue n'est pas \u00e0 la hauteur de sa pr\u00e9tendue fr\u00e9quentation de l'\u00e9glise. La conseil soutient que cette conclusion est erron\u00e9e, parce que [traduction] \" il y a une diff\u00e9rence entre ne pas se rappeler tous les d\u00e9tails d'une s\u00e9ance de pratique et ne pas conna\u00eetre les pr\u00e9ceptes de sa religion \" et [traduction] \" le fait que l'appelant ne se rappelait pas ce que les autres membres de son groupe avaient dit \u00e0 une occasion ne signifie pas qu'il manque de connaissances religieuses \"10. Je suis d'accord. Comme le fait observer la conseil, l'appelant a produit le t\u00e9moignage d\u00e9taill\u00e9 suivant \u00e0 propos de sa pratique au Canada :\n* Son exp\u00e9rience la plus r\u00e9cente avec son groupe de l'\u00c9glise de Dieu Tout-Puissant a eu lieu le week-end pr\u00e9c\u00e9dant l'audience, quand il a r\u00e9pandu l'\u00c9vangile au centre commercial Pacific et a parl\u00e9 aux passants de l'\u00e8re du R\u00e8gne.\n* Le week-end avant de r\u00e9pandre l'\u00c9vangile, lui et son groupe de l'\u00c9glise de Dieu Tout-Puissant se sont r\u00e9unis pour \u00e9tudier, prier, ainsi que manger et boire la parole de Dieu. En particulier :\no Le groupe a discut\u00e9 du texte de l'\u00c9glise de Dieu Tout-Puissant, intitul\u00e9 La parole appara\u00eet dans la chair.\no Le groupe a discut\u00e9 de la naissance de Dieu Tout-Puissant.\no \u00c0 tour de r\u00f4le, les membres du groupe ont discut\u00e9 d'un passage du texte de Dieu Tout-Puissant et ont expos\u00e9 diff\u00e9rents points de vue sur ce passage.\no L'appelant a donn\u00e9 son interpr\u00e9tation du passage, soit que, lorsque Dieu Tout-Puissant est apparue, elle est apparue sous la forme d'une femme, et que c'\u00e9tait la seconde fois que Dieu \u00e9tait apparue sous la forme d'un \u00eatre humain. Il a \u00e9galement dit que Dieu Tout-Puissant \u00e9tait venue sur terre pour nous sauver et nous lib\u00e9rer, et qu'elle terminerait l'\u00e8re de la Gr\u00e2ce et nous conduirait \u00e0 l'\u00e8re du R\u00e8gne11.\n[8] La conclusion de la SPR est erron\u00e9e.\n[9] La SPR a conclu que l'appelant avait d\u00e9montr\u00e9 sa connaissance des enseignements de l'\u00c9glise de Dieu Tout-Puissant12. Ayant proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une \u00e9valuation ind\u00e9pendante du dossier, je suis d'accord. Je conclus que l'appelant a pr\u00e9sent\u00e9 des \u00e9l\u00e9ments de preuve de connaissances religieuses d\u00e9taill\u00e9es et authentiques. Il a correctement parl\u00e9 d'un certain nombre de locataires importants dans la religion de l'\u00c9glise de Dieu Tout-Puissant, dont son passage favori de La parole appara\u00eet dans la chair, des trois \u00e8res, dont l'\u00e8re de la Loi, l'\u00e8re de la Gr\u00e2ce et l'\u00e8re du R\u00e8gne, du moment o\u00f9 Dieu est apparue sous la forme d'une femme, de la fa\u00e7on dont Dieu a vaincu Satan et de l'importance de l'\u00e9clair13. \u00c0 mon avis, l'appelant a pr\u00e9sent\u00e9 suffisamment d'\u00e9l\u00e9ments de preuve de connaissances religieuses authentiques \u00e0 la hauteur de ses ant\u00e9c\u00e9dents de pratique et de ses 9 ann\u00e9es d'\u00e9tudes. Je juge \u00e9galement que la lettre de son \u00e9glise, la lettre de son \u00e9pouse et les photos aident \u00e0 \u00e9tablir le bien-fond\u00e9 de sa demande d'asile14. Il a \u00e9tabli de mani\u00e8re cr\u00e9dible la sinc\u00e9rit\u00e9 de sa foi.\n[10] Dans mon \u00e9valuation ind\u00e9pendante, j'estime que l'appelant a \u00e9tabli le bien-fond\u00e9 de ses all\u00e9gations de mani\u00e8re cr\u00e9dible, dont sa foi v\u00e9ritable en tant qu'adepte de l'\u00c9glise de Dieu Tout-Puissant, selon la pr\u00e9pond\u00e9rance des probabilit\u00e9s.\nL'appelant a \u00e9tabli le bien-fond\u00e9 de sa demande d'asile \u00e0 l'\u00e9gard de la Chine\n[11] Ayant proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une \u00e9valuation ind\u00e9pendante de l'ensemble de la preuve, je juge que l'appelant serait expos\u00e9 \u00e0 une possibilit\u00e9 s\u00e9rieuse de pers\u00e9cution \u00e0 son retour en Chine \u00e0 titre d'adepte de l'\u00c9glise de Dieu Tout-Puissant, que ses craintes sont fond\u00e9es et qu'il n'a acc\u00e8s ni \u00e0 la protection de l'\u00c9tat ni \u00e0 une PRI viable.\nLa demande d'asile de l'appelant \u00e0 l'\u00e9gard de la Chine est fond\u00e9e\n[12] L'\u00c9tat chinois a d\u00e9clar\u00e9 que l'\u00c9glise de Dieu Tout-Puissant est une xie jiao, ou une [traduction] \" secte mal\u00e9fique15 \". Les adeptes de l'\u00c9glise de Dieu Tout-Puissant sont consid\u00e9r\u00e9s comme \" dangereux et hostiles au gouvernement \", et l'\u00c9glise est \" pers\u00e9cut\u00e9e\" en Chine \"16. Le fait d'\u00eatre actif \" \u00e0 quelque titre que ce soit au sein de [l'\u00c9glise de Dieu Tout-Puissant] est consid\u00e9r\u00e9 comme un crime en Chine et cela expose [la personne] \u00e0 des peines d'emprisonnement s\u00e9v\u00e8res17 \". Les adeptes risquent des d\u00e9tentions arbitraires, des disparitions forc\u00e9es, la torture ou l'ex\u00e9cution extrajudiciaire18. La Commission des \u00c9tats-Unis sur la libert\u00e9 religieuse internationale (USCIRF) a d\u00e9sign\u00e9 la Chine comme un comt\u00e9 particuli\u00e8rement pr\u00e9occupant en raison de violations syst\u00e9matiques, constantes et horribles de la libert\u00e9 de religion19. L'USCIRF mentionne que le gouvernement de la Chine [traduction] \" a intensifi\u00e9 sa pers\u00e9cution des membres de l'\u00c9glise de Dieu Tout-Puissant, en aurait arr\u00eat\u00e9 des milliers partout en Chine et en aurait tortur\u00e9 beaucoup parce qu'ils ont pratiqu\u00e9 leur religion20 \". Ayant proc\u00e9d\u00e9 \u00e0 une \u00e9valuation ind\u00e9pendante de la preuve, je juge que la demande d'asile de l'appelant est fond\u00e9e et que celui-ci est expos\u00e9 \u00e0 une possibilit\u00e9 s\u00e9rieuse de pers\u00e9cution en Chine.\nL'appelant ne dispose ni d'une protection ad\u00e9quate de l'\u00c9tat ni d'une possibilit\u00e9 de refuge int\u00e9rieur\n[13] Il serait objectivement d\u00e9raisonnable pour l'appelant de solliciter la protection de l'\u00c9tat, puisque c'est l'\u00c9tat qu'il craint. Le gouvernement de la Chine exerce son pouvoir sur l'ensemble de son territoire. Par cons\u00e9quent, l'appelant ne dispose d'aucune PRI viable o\u00f9 que ce soit en Chine.\nCONCLUSION\n[14] L'appel est accueilli. Je substitue ma propre d\u00e9cision selon laquelle l'appelant a qualit\u00e9 de r\u00e9fugi\u00e9 au sens de la Convention.\n(sign\u00e9)\nJ. Pollock\nJ. Pollock\n28 septembre 2023\nDate\nTraduction de la CISR\nLangue originale : anglais\n1 L'\u00c9glise de Dieu Tout-Puissant est \u00e9galement connue sous le nom d'\u00c9clair de l'Orient.\n2 Loi sur l'immigration et la protection des r\u00e9fugi\u00e9s, LC 2001, chap. 27, version modifi\u00e9e, paragr. 110(6).\n3 Canada (MCI) c. Huruglica, 2016 CAF 93, para 103.\n4 Rozas del Solar c. Canada (MCI), 2018 CF 1145, para 105.\n5 Canada (MCI) c. Alazar, 2021 CF 637, para 74-87.\n6 R\u00e8gles de la Section d'appel des r\u00e9fugi\u00e9s, DORS\/2012-257, paragr. 3(2) et 21(4).\n7 Dossier de la Section de la protection des r\u00e9fugi\u00e9s (SPR), d\u00e9cision de la SPR, para 9-10, 13-14; transcription de l'audience de la SPR, 11 juillet 2023, p. 13-14, 18-19, 22-23.\n8 Dossier de la SPR, pi\u00e8ce 1, p. 24, question 7.\n9 Dossier de la SPR, d\u00e9cision de la SPR, para 11-12.\n10 Dossier de l'appelant, m\u00e9moire de l'appelant, paragr. 14.\n11 Dossier de l'appelant, m\u00e9moire de l'appelant, paragr. 12; transcription de l'audience de la SPR, 11 juillet 2023, p. 18-21.\n12 Dossier de l'appelant, m\u00e9moire de l'appelant, paragr. 14; dossier de la SPR, d\u00e9cision de la SPR, para 8.\n13 Transcription de l'audience de la SPR, 11 juillet 2023, p. 14-17.\n14 Dossier de la SPR, pi\u00e8ce 5, p. 97-106.\n15 Dossier de la SPR, pi\u00e8ce 3, cartable national de documentation (CND) sur la Chine (28 avril 2023), point 1.8, p. 8, 40, 45; point 1.10, section 3.57.\n16 Dossier de la SPR, pi\u00e8ce 3, CND sur la Chine (28 avril 2023), point 12.30, p. 19.\n17 Dossier de la SPR, pi\u00e8ce 3, CND sur la Chine (28 avril 2023), point 12.30, p. 19.\n18 Dossier de la SPR, pi\u00e8ce 3, CND sur la Chine (28 avril 2023), point 12.30, p. 19-20.\n19 Dossier de la SPR, pi\u00e8ce 3, CND sur la Chine (28 avril 2023), point 12.2, p. 16.\n20 Dossier de la SPR, pi\u00e8ce 3, CND sur la Chine (28 avril 2023), point 12.2, p. 16.\n---------------\n------------------------------------------------------------\n---------------\nDossier de la SAR \/ RAD File: TC3-34129\nSAR.25.02 (20 ao\u00fbt 2021)\nAvailable in English\n2\nCommission de l'immigration\net du statut de r\u00e9fugi\u00e9 du Canada\nSection d'appel des r\u00e9fugi\u00e9s\nImmigration and Refugee\nBoard of Canada\nRefugee Appeal Division\nSAR.25.02 (20 ao\u00fbt 2021)\nAvailable in English\n",
        "language":"fr",
        "other":"{\"decision-maker_name\": \"J. Pollock\"}"
    }
]